<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>小说 on 那金博客</title>
    <link>https://codingnj.github.io/en/cn/%E7%B3%BB%E5%88%97/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</link>
    <description>Recent content in 小说 on 那金博客</description>
    <image>
      <title>那金博客</title>
      <url>https://codingnj.github.io/en/images/papermod-cover.png</url>
      <link>https://codingnj.github.io/en/images/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2024 17:57:12 -0500</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://codingnj.github.io/en/cn/%E7%B3%BB%E5%88%97/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>往事如烟-祭祖 六</title>
      <link>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 17:57:12 -0500</pubDate>
      <guid>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship06/</guid>
      <description>第六章 紊
一、万民 1864年， 初冬，天上飘起了雪花，没有风，雪花飘落在地上，润湿了黑土地。
看着弟弟瑞泯在阿玛肩头的翻滚，被父亲抛到空中，或时不时的大叫几声，做出一些很危险的动作，而受到父亲的呵护，瑞源有时也会希望在父亲身上的孩子是自己，记忆中父亲好像从来没有将自己抛到空中的举动，仅有的几次将自己高高举国头顶，就会听到奶奶的声音，小心点，小心点，然后自己就会被轻轻的放下。后来扎拉芬对瑞源说，当时你奶奶经常会做一个梦，梦到你从空中啪的一下落到地上，平平的落到地上，扁扁的就，像一张纸铺到地上；扎拉芬还说，你出生的时候是站着出来的，被抻着了一下，因此，小时候，每个人对你总是小心翼翼的。
如今，有时瑞源也会挥手向着父亲跑去，希望父亲能够将自己抱起，而父亲仅仅也是挥挥手，然后说句，跟上我，瑞源想，也许父亲已经无法再轻易将自己举起，或是认为那样的举动和自己的年龄不太匹配，自己的确已经是个大孩子了，应该有更多其他的事情该去做，应该有不一样的做事方式了。
这个爱跑爱跳的弟弟，很喜欢找哥哥玩，经常拉着瑞源跑到二郎山山脚下，追逐蝴蝶与昆虫，躺在山坡上，看飞鸟掠过，看云朵变幻。即使有时候瑞源不想去，也会听从父亲的话，带着弟弟玩耍。
空中的云总是迷人而莫测，动则如波涛，静则如画卷。大朵大朵的云朵从远方的地平线爬至高空，好似一座座崇山峻岭；缕缕薄云平铺在空中，好似织布机上的整齐的丝线；成片成片的云团悬浮在蓝天之中，就像大陆置于海洋，各路神仙生活在其中；整齐化一的云朵把天空分成了两半，一半蔚蓝，一半灰白，好似沙漠中的风暴来袭，好似雪崩之际的来势汹汹；满天的云朵层层叠叠，好似充满了水蒸气的大锅盖，扣住了整个大地，只留下天地之交的一抹蓝色，显现着天空本来的颜色。最美丽的云朵，当属清晨与傍晚，在温和的阳光下，云朵呈现出绚丽多姿的颜色，但这种时光却是短暂的，不仅仅是太阳的吝啬，也是家人的呼唤，该是吃饭的时间了。多亏白日里，云朵的变幻也是多端，给人以无限的想象。瑞泯指着这边的天空，说这个像龙头虎身，那个像人头马身，瑞源指着那边的天空，说这个像佛多妈妈，那个像多龙格格，兄弟两个常常一看就是半天。
此时，瑞源与瑞泯迎来了他们的另一个弟弟，他们陪伴在父亲身边，这是一个壮实的男婴，躺在那韩氏的怀中。
那洪氏叫他阿巴穆（大树），希望其能茁壮成长。
扎拉芬为其起名瑞济，因为孩子出生的这一刻，他随手翻开了《易·系辞下》中的一页，“断木为杵，掘地为臼，臼杵之利，万民以济”。
此时的万民不再需要别人的恩惠了，不再指望着明君贤臣，纷纷拿起武器开始了自救行动。不说关内的太平天国，捻军等等，就说关外的马傻子一事之后，各地纷纷冒出了农民起义军，马傻子也是越来越有名了，哏叨淘气的孩子都经常用到“你糊弄马傻子呢？”。
虽说是人心惶惶，神经紧绷，生活还是要继续，瑞源继续着盛京的学习。
身在盛京的瑞源，习惯了自己一个人独自的生活，父亲很少前来，除了家中有事，要将其接回去，大多是年节。
这一天，瑞源不知道为什么来到自己的身边，但是开心挂在了脸上。
“你还记得我们救的那个洋人吗？几日前他派人来到家中，说要亲自来咱们家拜访答谢。我想若是村中来了一个洋人，免不了各种闲话，还是我过来的好，于是便来了盛京，也来看看你。”扎拉芬看着瑞源，手指轻轻的敲打着桌面。
“记得记得，当时我有好多问题想问问他，但是没问成。”虽然父亲口中说是顺路来看看自己，在瑞源看来，这和特意前来是没有什么区别的，特别是，当父亲谈及那位洋人时，引起了瑞源的兴趣。
“嗯，和陌生人问问题是不礼貌的，还是个陌生的洋人，还是少说话的好。这次我来，他给我讲了一些他们心中的神，我是没有什么兴趣的，我就问他，信奉这个天主的人，在中国的南方，闹得生灵涂炭，诸城尽毁，这是什么情况，怎么个慈悲。不想他倒是说，洪秀全的拜上帝和他们的不一样，只是借了一个幌子，开始还有很多欧洲人认为洪秀全会带来和平，民主和博爱，但是随着时间的推移与了解，发现洪秀全的拜上帝，完全是对洋教的一种颠覆与扭曲，是一种魔鬼行为，无论出于什么目的，越来越多的洋人加入到了对抗洪秀全的战争中。我没有继续问，那么，为什么信奉真正天主的洋人要烧了圆明园，要来侵略我们，我想这样问有些不太礼貌，或是也没有什么用处和必要，他给出的原因也是于事无补的。但是，总归是对待洪秀全这件事上，他的想法和我是一样的，那就是，这是一群魔鬼，这还是让我觉得没有问题的。我想也可能就是这个原因，我愿意继续听他说下去，我国的官衙愿意让他们在我们这里传教、办学，开医院吧。”扎拉芬缓了口气，接着说道，“我来这里找你，还有另外一件事情。你干爹阿林来信，说是如今无论是贸易还是战争都和洋人越来越多的打交道，不说别的，就是你堂叔索绰，领着一队神机营人马，被派到了南方打长毛子，与外国人组成的洋枪队，一起围攻常州。于是，北京建立了一所学校，叫做同文馆，是恭亲王主办的，在总理衙门下面，招收十四岁以下的八旗子弟，教一些与洋人打交道的学问，每个月还有俸银拿，毕业后，考得好，还可以在总理衙门混个一官半职。刚刚说的，我在方若望那里听来的，洋人还是有些能帮上我们的地方，看来这与洋人打交道的学问，倒也是可以学学，最主要这还是个专门招收旗人子弟的学校，想是一定会把学生朝着成为一名合格旗人的方向培养，京师，国家的中心，想是没有什么问题的，你干爹是不能坑你的，在你干爹身边，我也是放心的，你也会成为一名真正的旗人，真正的男子汉。你奶奶和你额娘那边，我去说，在关乎你的成长这方面，我还是要做主的，即使她们有些不舍得。”
瑞源对于父亲的决定没有什么否决权，对于父亲的这个决定，算是欣然接受的，也许，在那里可以结交到一些可能称为朋友的人。
二、同文馆 1835年，道光十五年，日后的慈禧太后呱呱坠地；同一年，万里之外的英国，赫德早了几个月也来到这个世界。
1861年，慈禧被尊为圣母皇太后，听证中国；同一年，赫德成为中国总税务司代理司长。
1908年，慈禧崩逝；同一年，赫德辞呈回国。
48年，一个是中国最高实际掌权人，一个是中国海关的绝对统治。
经济学家杨小凯在《百年中国经济史笔记》中评论：“清末海关虽由英国人赫德管理，但他是作为清政府的雇员，行使他的职权。他的管理不但使中国海关迅速现代化，而且使海关成为最有效率、最少贪污的清朝官僚机构。他保证了条约制度对关税率的限制，因而促进了自由贸易及公平税收，他也保证了用有效率的管理和制度为清朝政府提供了大量税收。”当然，这些税收，大部分被作为了战争的赔款进入了外国的国库。
盛唐蒙元，主动任贤，朝堂之上不乏外来和尚，显示的是开阔胸襟，晚清时节，被迫之举，虽然取得些实际效果，难免还是丧权辱国的历史。
慈禧不会去想退休，很容易理解，赫德为什么也是“死而后已”的架势呢，这是我无法想象的，估计在其刚到北京的时候也是没有想到的。
看到西洋人的坚船厉炮，大清帝国也有了建立现代海军想法。不想，购得的军舰停靠在了中国港口，英国人李泰国却不让中国部队接手，理由是中国军人不会操作舰船。李鸿章大怒，不要了。
舰船送回伦敦，拍卖给了印度、日本、苏丹等国，有的被用作了游轮，有的被用作了军船，被日本萨摩藩购去的一艘，一直用到了甲午年。
钱是小事，面子是大事儿，中国因毁约而要承担运费及船员的费用，损失了几十万两白银。此事之后，李泰国走人，赫德上任。
“中国是需要变革的，通过变革，中国可以成为世界的领袖，如果不进行变革，将是世界的奴仆。”赫德来到北京，见到文祥。
虽然后半句听的不顺耳，但是前半句还是很受用的。在文祥的引荐下，赫德见到了恭亲王。
“国内连年的战事使得国内税收不断减少，而中国每年的对外贸易在大幅增长，海关将成为中国财政来源最稳定的增长点，英国有一整套海关税收制度，可以保证中国海关税收不断增加。”赫德知道，即使要为祖国服务，首先也要取得中国雇主的信任。
在这个希望不偏不倚又固为英国人的外国人主持下，中国海关税收连续几年翻倍增长。
1862年开办的同文馆，资金直接来源于关税，赫德也就成了同文馆的监察官。
同文馆，除了教授数学和天文外，主要就是各国的外语了，很像是一个专业的外国语学院，英文、法文、俄文、日文、德文，似乎包括北京能见到所有外国人的语言了。
这里招生不多，报名寥寥，教师却是很多；这里的学生，家境相仿，每个人对待学习、生活的态度却是各不相同；这里每月的银子都是按时发放，过个节还会多给些；这里学习宽松，考试严格，由外国人负责，不讲人情；这里毕业的学生，考得好的，成为了总理衙门的司务、主事，考得不好的，到使馆做个翻译。
在这所学校里，没人说满语，没人练骑射。瑞源想，如果父亲知道这里不教国语骑射，是否还会让自己到这里学习。虽然瑞源不是为了这些而来到这里，但是来到这里之后，不免有些想念盛京的生活。
虽然盛京也不是自己的家，但是那里终究提到的事，是大家熟悉的事；提到的人，是大家都知道的人。到了这里，同学们来自全国各地，聊起天来你天南海北，一个班总共没有多少人，就是整个学校，也没有几个来自一个地方。瑞源不知道在别人眼中，是不是很特别，在瑞源眼中，这里的每个人都是很特别，而后，瑞源知道，整个学校在北京，乃至全国，都是一个特殊的存在。
三、第一次 中国已经很久没派人出洋了。
最著名的郑和下西洋，“下”是地理上的意义，上北下南，或是显示天朝地位，自上而下，无论他们的目的为何，几万人的队伍，非洲、美洲、澳洲，无论去过哪些地方，描述中他们总是带着大国的心态。
大清国的这次出国，他们也没有丝毫的谦虚之心，只能算是惊奇之心，虽然已经不得不承认对方船坚厉炮，不得不签下割地赔款的条约。
我们感叹当时的人们，不在于他们落后于世界，而在于他们不知道这种落后，即使看到了新奇的世界，却仍然用固有的思想去解释，而不承认自己的不足。
在中国待了十二年的赫德打算请婚假，回国结婚，并希望朝廷派上几个使臣，一同前往，到国外看看，算是一个考察，一次交流，一次眼见为实。
这不算是一个好差事，来到中国的洋人，各各趾高气昂，见到皇帝都不下跪；各各犹如强盗，眼中只有财宝；各各妖言惑众，教人离经叛道。人们眼中的这趟差事，不说一路云风险涛，就是到了他们的地盘，不被欺负，不被蛊惑，不被扣押，就算是成功了，至于增强了解，增进友谊，那都是难以想象的。
那为什么朝廷还要派人去呢？朝廷想知道，女王的丈夫算是什么职务，欧罗巴有多少个国家，这些国家在哪，这些国家都有多少人口。朝廷不指望此行能够有什么成果，从而进行政治、经济改革，别丢大清国的脸就好了。
不知是否是因为工作中长时间与外国人接触，还是本就有些“人生能就几回搏”的冒险精神，或者赫德做了些工作，最终是赫德的海关助手斌椿，主动报了名，也就成为了领队的唯一人选，一个退休返聘的县令，就算丢脸也不算丢到家，这也是符合朝廷想法的。
除了斌椿，另决定在同文馆选派几人，作为翻译及随从，一同前往。同文馆中的学生，虽说学的就是和洋人打交道，但也是没有几个愿意出国的，或是家中的原因，或是自己的想法，在征询个人意见时，很多人都找出了各项推辞的理由，瑞源是仅有几个回答，愿意服从组织安排的。
瑞源被安排进了为期三个月的使团培训，是培训班中最小的，最终没有成为出使成员。也许这是一件成王败寇备受白眼的旅途，也许是一件如苏武牧羊般凶险的旅途，也许是一件万里迢迢费力不得好的旅途，瑞源还是有些失落。这确是一趟充满新鲜事物的旅途，这确是一次不多得的经历，这确是一件将被铭记的事情，这是大清国的第一次。但是，若是与同班培训的张德彝相比较，瑞源想，没有被选上也是在情理之中了。
张德彝同样来自盛京，汉军镶黄旗，是培训班中年龄最大的，是同文馆第一届学生，马上就要毕业了。
同文馆中刻苦学习的，能有十之二三；纯混日子得饷银的，十之一二；剩下的就是顺大流的了，边学边玩边拿钱，张德彝是刻苦学习那一部分，是洋文学得最好的学生。
由于算是同乡，也许本就是一个性格开朗的人，或者出于礼貌的缘故，瑞源提出什么问题，张德彝都进行细致的解答，瑞源觉得这是两个人谈得来，或者至少是一种友好的表示，也就更爱找其聊天。
张德彝虽然学习最为认真，但是对于自己的前途充满了矛盾。同文馆里面的老师说，中国科举出来的士大夫写文章很厉害，在科学方面就是个孩子；同文馆外的士大夫，对于这个学校的态度大多是不屑，贬低与挖苦，说什么军机无远略，子弟师异类，说什么斯文将丧，大逆不道。张德彝觉得这次出使可能是一次机会，一次证明同文馆的机会，证明自己所学的机会，因此主动报名参加了使团。
关于同文馆的质疑与诽谤，瑞源也感到疑惑，就此事问及阿林，见识过洋人枪炮厉害的阿林却是不以为然，“若是旗人说上这些话，你就问问他，你的满文学好了吗，若是没学好，有什么资格拿着老规矩教训人，说什么这些洋学问是有辱祖先的话，再不学，我们的祖宗牌位就彻底没了。若不是旗人说这些话，就更不用理睬了，当年太宗也是学着明朝的红衣大炮，打下的江山，怎么如今就不能学这些，都是为了保卫国家事，一样的道理。”
瑞源把这些话告诉给张德彝，张德彝觉得也只有把眼前的事情做好就是了。
从北京出发前，张德彝答应瑞源将会记下每一件有趣的事情，将给瑞源。
第一次派人出使国外，对于大清国不是什么重要的事情，因为近年来有太多的第一次，不等瑞源的失落情绪自我消散，各种“第一次”的事情再次发生，两个“父亲”上了战场。
盛京城内第一次闹起了匪患，兴京永陵第一次遭到破坏。
曾经启运帝国、福祥攸萃的永陵，悬龙神树；曾经奉国安民，五福斯来的盛京，天眷坛城，被一个马傻子就搅开了锅，留下糟糟一团。国家派来了满洲镶白旗都统文祥，派来了京旗副都统郭罗布·长顺，派来了阿林，索绰，神机营，健锐营，盛京将军管辖之所有部队，扎拉芬也上了战场，凶吉难料。
若说关外发生的这件事，事关龙脉风水，关内发生的事情就是如今的国之柱石。
曾经茫茫草原上的一个放牛娃，策马护驾战太平，人前显贵世袭王，大沽口炮震国威，八里桥鲜血染巾帼，生命的最后一刻，感到的会是光荣还是悔恨，或是什么也没有。抵御外寇的英雄，镇压农民起义的封建王朝守护者，几经沉浮，戎马一生，裹尸沙场是否是最好的归宿？曾经的放牛娃僧格林沁麾死在了另一个放牛娃的手上。长江以北的军事主力第一次不再是旗人。对于瑞源来说，僧格林沁是一个高不可攀的名字，像是飘在头顶的云朵，被吹散一样，对于这样一个人，听到更多关于他的故事，则是在很久以后，从其曾经带出来的兵，依克唐阿，左宝贵的口中了。
四、马傻子 原上枯荣，日月既往。
出国使团从上海坐船，离开中国，开始了征程；围追堵截、内讧火拼、投降瓦解，寄希望于招安而主动投降的马傻子被凌迟处死。
扎拉芬来到了京城。
关于与马傻子的战斗，成为了扎拉芬最不愿意，也是最愿意提及的事情。
扎拉芬时常后悔，当年是有机会将其消灭于萌芽的，也就不至于在其大闹盛京时，小扑虎的母亲遇乱重伤而亡；不至于战斗之中，金桂为了掩护自己身中数弹；不至于身边有如此多的人悲伤，自己和阿林的伤则不算什么了。金桂的尸骨，葬在家中祖坟旁边，那洪氏分给其子女十亩田地，帮其自立了门户。
瑞源问父亲，战场上，子弹在身边飞过是一种什么感觉，冲锋陷阵是一种什么感觉。</description>
    </item>
    <item>
      <title>往事如烟-祭祖 五</title>
      <link>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 17:12:12 -0500</pubDate>
      <guid>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship05/</guid>
      <description>第五章 德义
一、传承 1900年，兄弟分家后，瑞泯把属于他的那份土地卖了，前往长白山，想在那里找到愿意并能够成为萨满的人；前往海伦，想在那里找到愿意并能够成为萨满的人，瑞泯想再往北走，据说那里有更多的人信奉萨满，信奉万物有灵，但那里已经不再属于中国。
瑞泯想，若是不能找到一个传人，把所学传承下去，有朝一日，在另外一个世界，是没有脸面拜见师傅安吉炎的。
瑞泯带着遗憾住在了长白山脚下，先祖生活的地方，希望在这里能够守护着祖先的灵魂，也受到祖先的庇护。
每逢年节，瑞泯都会回到龙庙，每次回来，大多时间都和孩子们混在一起，孩子们也愿意和这位二叔一起玩。
瑞泯会带来一些自制的小弓箭，匕首，并讲述一些山野间的趣事。
“我们的祖先生活在山林原野之中，从中学习生存的本领。每一种生命都有独特的本领。只要去细心观察，我们会从中学到很多东西。”
“一个好猎手要从猎物身上学习。狼，以群攻为主。在攻击前，先会骚扰，包围，使猎物疲惫，混乱，然后寻找薄弱处进行下手。虎，则喜欢独自行动。它更多的时候是在隐蔽，靠近，等待猎物疏忽的时候，寻找足以一击致命的机会，在没有把握的时候很少发动进攻，即使如此，也非每击必中，知道放弃，才能有所收获。”
“上山下河，要学会观察身边的动物，它们比我们更能感知这个世界。蚂蚁搬家，天要下雨，切忌不可在河边露营。山中迷了路，可以沿着“兽道”走出险境。当你想要寻找水源时，可以先寻找昆虫。夏蚊聚集，飞形如柱，一定有水；有青蛙、大蚂蚁、蜗牛居住的地方也会有水。”
“世上万物，各有各道，有些为了隐蔽，身上的皮毛和周围一个颜色，有的为了吓唬敌人，张得花里胡哨，十分的乍眼。隐藏自己的未必就是弱者，很多时候是为了等待攻击的时机，惹人注目的也有可能仅仅是虚张声势。当然，很多有毒的东西，都是五彩斑斓的，例如毒蛇，毒蘑菇，只有山里待长了，见得多了，自然也就分辨出来了。”
1913年，瑞源去世，瑞泯赶到，帮忙安置完瑞源的身后事，和嫂子谈起了几个孩子的未来。
“我打算先在龙庙这儿住下，不回城里，几个孩子也愿意。城里人多混杂，不如这里，亲戚朋友，多年的街坊邻居，大家都有个照应，家里的祖坟在这儿，每年的清明，带着孩子们，给你哥坟上添把土也方便，再者，这点田地也需要人照看。儿孙的福分，等德庆他们长大后自己再决定吧。”郭布罗氏盘着腿，坐在炕上，手里拿着一杆竹竿铜头旱烟袋 。
瑞泯：“恩，再过几年，德庆也是大人了。有件事想和嫂子商量一下。嫂子也知道，我一直想把身上这点东西，找个人传下去，一直没有找到，以前也和哥哥提过，希望能收德义为徒，传承萨满之法。当时孩子年幼，嫂子放心不下，而没有定下来。德义现在有11岁了吧，我的两个女儿出嫁多年，自己在家闲着无事，趁着这几年身体还行，希望把祖辈传授下来的东西，传下去，希望嫂子同意我把德义带回吉林。”
德义听说可以去长白山，十分的向往，这一点的确和瑞泯有几分相像，从小就喜欢山野林间，一刻都闲不得。哥仨儿当中，德义最活泼，胆子最大，弹弓打鸟，下河抓鱼，总是跑在前头，一次爬树掏鸟蛋，还险些被蛇咬。
瑞源与瑞泯，虽然不是一个妈生的，却似亲哥俩儿，瑞源生前常和孩子们说，你们二叔身体中渗透着更多先祖们留下的精神，虽然在这个年代追求那种自由自在的山野生活，好似没有什么追求，但也未尝不是一种对祖先的纪念。
瑞源过世，德义若再要离开，郭布罗氏心情自然十分的不好受，但觉得如果在瑞泯的教导下，德义也许会成长的更快些。
瑞源生前与妻子商量此事时，也曾表示过有这个想法，如今，把孩子交给瑞泯，郭布罗氏并不担心，确有挂念。
命运，自己的选择，别人的选择，主动或被动，藏在内心的自己，我们是否有勇气去面对。若已经看到了结果，是否还愿意去了解、经历未知的过程。
二、马占山 德义：“二叔，脚下的这片土地还属于我们吗？”
瑞泯：“从来不是这片土地属于我们，而是我们属于这片土地。不仅仅是我们，就整个人类而言，不去比神灵，就比这世间的生灵而言，人类也没有什么可骄傲的，若没有他们，人类也是很难存在的。”
德义：“二叔，还会有像故事中一样的大英雄保护我们，带领我们吗？”
瑞泯：“当然会，也许你也会成为人们口中的英雄。”
德义：“二叔，如何才能成为一位英雄呢？”
瑞泯：“爱你所处的环境，给他人带来快乐，献出你的力量，感受生命的意义，一次鼓足的勇气，一次坚强的意志，一次闪光的智慧，也许做到其中一项，你就能成为人们口中的英雄，但为之付出代价却也是必须承受的，联合部落长塔拉伊汗玛玛承受了与父母离别之苦学会了惊世的本领，喝下毒酒诈死灭敌；金钱豹神阿达格恩都哩放弃升天，失去人身，变成了金钱豹；保护家园的海神突忽烈玛法，浑身鳞片，从小备受误解歧视。”
德义：“二叔，英雄付出的代价值得吗？”
瑞泯：“终将归于阿布卡嗯都哩（天神），终将变为云烟。值得？不值得？也许到了需要你迎头而上的时候，你将不会考虑这个问题。”
1920年，夏，长白山安图县，绿树成荫，清爽宜人。
“老哥，这回多亏了你，否则还不知道要在山里面转悠多长时间。队伍里的向导一被撂倒，我们就懵了，不说遇到个野猪、熊瞎子什么的，就算干在山里打磨儿磨儿，我想不死也得扒层皮。” 林中采药的瑞泯、德义二人，遇到在山中追击土匪而迷失了方向的奉军团长马占山，带其回到安图县的家中。
“兄弟，话说得重了，我们这些在山里生活的人，遇到需要帮助的人都会伸出援助之手，不需客套。”瑞泯边说，边给马占山斟上一杯烫好的白酒，掰下一条烤好的山鸡腿递了过去。
马占山喝了一口酒，大口的咀嚼着刚刚咬进嘴里的一大块山鸡肉。
“我是个大老粗，客气的话也不会说。从小家里穷，一直给人放马看羊，看星星望月亮，忙一天闲一天，但是没遇到什么善人家，不小心马走丢了几天，被人家就是一顿毒打，马自己回来了，也没捞着半句道歉，咱不怕苦，不怕累，就是受不了这窝囊气，就上了山，加入了柳子（土匪），后来加入了吴俊升的队伍，变成了剿匪的了，真是世事难料。如果当年能吃上这样的美味，也不知道如今会在做什么。这么多年下来，我就信奉两件事，第一、凭良心做事、死后才有脸见祖宗；第二、尊严不是别人给的，是靠拳头争来的，谁对我好，我就对谁好，谁来招惹我，我就和他拼。”不问自说，马占山觉得儿时的那一段经历苦中有甜，说罢，马占山又抿了一口酒，半杯下肚。
“是啊，这年头儿，今天不知明天事，每天来到我这里寻医问药只见多，不见少，手里没有家伙，保护不了自己，去指望别人，难啊！”瑞泯看了一眼身旁的德义，“以后会怎样，也许只有天神阿布卡嗯都哩知道了，我一把年纪也是不在乎了，挂念的还是后辈，即使无法掌握自己的命运，也要有保护自己的力量，孩子一转眼就长大了，是出去历练、长本事，走自己路的年龄了，一想到离开自己，免不了有些担心，但总呆在家中也不是那么一回事儿。”
“哥哥说得是，必须要自己有力量。”马占山握紧了拳头，“如果哥哥信得过我，把孩子交给我，我不敢保证其毫发无损，我可以保证把他一直带在身边，直到其学会如何保护好自己。” 瑞泯没有拒绝马占山的邀请，也没有直接答应。
马占山走后，德义问瑞泯，如今这个国家，这些当官儿的，是否值得为之卖命，瑞泯未置可否，但却告诉德义，脚下这片世代祖先生活的土地是值得用生命守护的。
瑞泯对于这个刚刚结识的干练军人，把孩子交到他的手里，心里没有那么落底，若是从前，保家卫国，那是旗人的职责，如今，已是大不相同，当然，对于德义的未来，瑞泯也是不好定夺的。
三、皇姑屯 沈阳皇城以西十华里,《陪都纪略》中称之为“皇姑屯”，关于这个名称有着八、九种的传说，或与努尔哈赤有关，或与他的后代有关，这些传说，如今却少有人提及了。
1928年，初夏。
京奉铁路与南满铁路交叉处，皇姑屯铁轨上的一生巨响，深深地影响了中国近代走势，包括老虎厅的杨常事件，汤玉麟率先举旗的东北易帜，“九·一八事件”后东北军的流浪，乃至西安事变。
有人说北洋各系就像是兄弟，闹的再僵，也不会把人逼死，失势的一方，大多过着富甲一方的“田园生活”。绿林出身的张作霖不是北洋的嫡系，却成为了北洋统治的最后一个人物。
对号称“寸土不让”的张作霖失去了耐心，日本军人在张作霖认为最安全的地方，“皇姑屯”，精准地引爆了炸弹，这颗炸弹炸动了奉系的根基，张作霖成为了，唯一一个被帝国主义杀害的军阀。而他的把兄弟们各有其命了。再之后的大部分时间里，张学良更多的被称为了将军，少帅这一头衔渐渐被人遗忘，这些也仅仅是我们故事中的人物的口中谈论之事了。
爆炸的消息传来，郭布罗氏心头一紧。
不久，身为东北军的德义，从关内的前线平安归来。
你打我来，我打你，这年头，中国人打中国人，外国人从中得利。
郭松龄为什么倒反奉天？派系之争分配不均？革命爱国情怀？
为什么好几万人跟着他干？都觉得老张干的事不得人心？兄弟义气就是愿意跟着“郭鬼子”干？还是随大流儿，长官让干啥就干啥，或者迫于威胁压力自保性命？
吃着喝着老张家的，就要给老张家卖命？那样的话，大清朝是不是就不会亡了？
五族共和的中华民国，清室优待条件虽说和自己没什么关系，枪炮下就是废纸，都在打着正义的旗号，都在拿着枪炮抢地盘，究竟是魔鬼耶鲁哩蛊惑了人心拿起枪炮，还是耶鲁哩制造了枪炮，加剧了人类的争斗，这个国家什么时候能够真正的共和？
离开了紫禁城的溥仪，张作霖为什么还要给其磕头？曾经的皇帝，在人们心中永远是皇帝?
皇姑屯，到底是谁埋下的炸药，日本人？苏联人？南方革命军？
我到底应该为谁卖命？为国家？为民族？为长官？为自己？为什么？连年的征战，德义日感困惑，长年在外的思乡之情却是倍增。
在奉天安顿了几日，德义请假，前往吉林，长白山安图县。
瑞泯没有在家，邻里说几日前，突逢大雪，鹿群走失，瑞泯前去寻找，一直未归。德义找人帮忙进山寻找，寻得了一杆烟袋枪和一块虎皮。
德义将这两件东西带回了龙庙，葬在了祖坟地。
德庆将一本《白山杂录》和《尼山萨满》等几本满文手稿交到德义手中，“这几本，拿去吧，有空看看，给家里人讲讲。”
四、先烈 国务院：为纪念抗战胜利70周年，2015年9月3日全国放假1天。越来越多的人们关注无名烈士的寻找与追认，更多的人，为这一消息而高兴，这是值得高兴和纪念的一天。
“三年以来，在人民解放战争和人民革命中牺牲的人民英雄们永垂不朽!
三十年以来，在人民解放战争和人民革命中牺牲的人民英雄们永垂不朽！
由此上溯到一千八百四十年，从那时起，为了反对内外敌人，争取民族独立和人民自由幸福，在历次斗争中牺牲的人民英雄们永垂不朽!”
人民英雄纪念碑，中仅仅提到了牺牲的英烈，但是值得我们去敬重的人却不仅仅这些，那些历史书中记载或没有记载的的，那些在战争中幸存的，他们身上的高贵品质同样永垂不朽。
1988年，东北民众自卫军司令邓铁梅等人，被追认为革命烈士。2014年9月1日，民政部公布了第一批300名著名抗日英烈和英雄群体名录，其中包括邓铁梅、佟麟阁等一批国民党及民主党派，无党派人士。
二爷爷德义没有看到1988年的这一天，没有听到曾经很多的战友成为了烈士的消息，如果能够听到这个消息，估计他也会高兴的睡不着觉，造成身体吃不消的。
感到欣慰的是，他在1984年重新获得了革命伤残证书，而其则常常伤感，那些无法证明的，在葛月潭组织下的抗日义勇军，赵侗率领的的少年铁血军，邓铁梅领导的东北民众自卫军等等之中无数的“集结号”战友。</description>
    </item>
    <item>
      <title>小说资源</title>
      <link>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/fictionresource/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 16:35:38 -0500</pubDate>
      <guid>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/fictionresource/</guid>
      <description>这里有一些小说写作的资源
文本编辑 - 我喜欢用 Goodle Doc, 免费，访问方便.
思维导图 - https://app.diagrams.net
线上小说平台 - https://alphanovel.io</description>
    </item>
    <item>
      <title>往事如烟-祭祖 四</title>
      <link>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship04/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 21:57:12 -0500</pubDate>
      <guid>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship04/</guid>
      <description>第四章 殇
一、兄弟 多一个姊妹，多一份羁绊，多一丝烦恼，多一缕牵挂。
1860年的春天，乌喇家迎来了两个男丁。
两个娃娃，睁眼，闭眼，瑞源站在旁边，小心翼翼，像是一碰，就会把两个小家伙碰坏了似的。
快乐，很快变成了担忧。
那金氏生的娃娃，白白胖胖，五官端正，眉目清秀，人见人爱。说来奇怪，穿的干干净净，洗的粉粉嫩嫩，但是经常有蝇虫在其旁边围绕，轰也轰不走。请来了喇嘛瞧瞧，称此子若能长成，必大富大贵，但是否有这样的造化则要靠神灵的眷顾了。
那韩氏生的娃娃，个头不大，精神头却是很足，喝完奶总是要玩一段才肯睡觉，雪亮的眼睛，不到睡着的一刻，从不闭上，那洪氏习惯叫他佳珲（鹰）。夜深人静，其时常惊醒，有时指着门，有时指着窗花哭起来，当把门、窗挡上后就安静了下来。萨满说，一岁之前孩子的眼睛是可以看到些不干净的或者灵异的东西，而这些东西一般会在晚上黑暗中出现，周岁后即可无事。
两个娃娃，总是让人放心不下，睡不安稳。
不久之后，安吉炎来到家中，瑞源喊着，扑过去抱住老人，其他人的脸上却是带着僵硬的迎客笑容，因为家中刚刚离世了两位亲人，那金氏生的娃娃高烧不退离开了人世，自己也一口气没上来，一同去了极乐世界。扎拉芬为那韩氏生下的孩子起名瑞泯，那洪氏觉得这个名字不是很好，扎拉芬则说，泯然于众人，健健康康，做一个普通人就好了，那洪氏也便没有再说什么。这些日子，家中没有一丝欢笑声，瑞源憋着大气走路，已是有一段日子了，在安吉炎进门之时，便不由自主的喊了出来。
安吉炎告诉大家，佳珲的体内孕有山中精灵，请来山神可安抚孩子悸动的心。人们相信这是真的，或是将信将疑，总是要试上一试的。
安吉炎脱下身上的虎皮坎肩，平铺于院落的东南方向，将瑞泯置于虎皮之上。
安吉炎盘腿坐于院西北角，微微眯上双眼，左手持鼓，右手拿槌，开始了一段极为低沉的吟唱，双肩随着歌唱的节奏一颤一抖，鼓与锤随之晃动。
人们静静的看着，安吉炎的双眸紧闭了起来，好似变了一个人，牙齿格格作响，周身大抖，腾空跃起，跨过火盆，摇槌击鼓，双臂挥舞，身体扭曲，口中喃喃自语，好似征战沙场，好似与恶鬼搏斗，大约一个时辰后，安吉炎恢复了平静。
人们发现，这期间任由周遭嘈杂，瑞泯却一直都在安然入睡。当安吉炎抱起瑞泯时，瑞泯的小手牢牢地抓住了地上的虎皮，虎皮被一并带起。
“看来孩子与这物件有缘，就留下吧”安吉炎轻声说着。
此后瑞泯再无哭闹，即使梦中醒来，只要将其小手放到虎皮之上，旁边再有人叨咕几句“别怕，别怕，山神爷在保护你呢”，就会翻个身，继续进入梦乡了，家人悬着的心落了下来。
按照如今的解释，瑞泯得到了心里安慰，所以睡得安稳了，而究竟是什么造成了不安，什么言语或者物件可以缓解这种不安，估计只能用“各种各种”这种模糊的概念来说了。
安吉炎走后，瑞源被父亲带去了盛京城，住在了阿林家中，希望跟着阿林口中的武术行家学上一学。
“手是两扇门，全凭脚踢人。手出脚不出，打人不能胜；脚踢手不出，打人必负输。有形为四肢，无形为气力。练气讲究三心，顶心，手心，脚心。顶心要紧，手心要收，脚心要扣。三心齐扣，气归丹田，气足而发，发于四肢。”瑞源对于这些口诀不是很感兴趣，照猫画虎比划了几下，感兴趣的却是王占鳌手中的武器-拦面叟（烟袋），问起各种问题， “这个和奶奶口中的烟袋一样吗？”，“师傅手里的烟袋能用来抽烟吗？”父亲的答复却是：“哪来的那么多问题，这里是练武的地方，是成为男子汉的地方，你需要成为一个男子汉。”
瑞源又被父亲带去了西关“跤窝子”看比赛，跤场上一个女孩格外显眼，阿林得意的说，那是他的小女儿，今年十岁了，大家叫她“小扑虎”，她也喜欢别人这样叫她，很多男孩都不是她的对手。
扎拉芬很是喜欢，“什么时候，瑞源也能像你家丫头一样呢？”
“你羡慕我，我还羡慕你呢，什么时候我家里也能添个阿哥。”阿林哈哈一笑，“你要是喜欢这丫头，就带回家去吧。”
当被问到是否下场练练时，瑞源缓缓的摇摇头，说先看看。
“跤场上的对手，沙场上的兄弟。当年太宗下令满洲、汉军士卒需同练布库。亲王，皇帝本人也不例外。康熙爷练布库、捉鳌拜。之后成立了“善扑营”，摔跤更是风行于旗人之间。前几年，营中的布库好手“大祥子”，被醇亲王看中，带回京城，成为了善扑营的头等布库，如今升为了副都统。”阿林讲起故事，瑞源变得聚精会神。
“我老也不在家，这孩子和奶奶在一起，故事听多了，这样下去，将来如何上得了战场？看来我需要多花些精力在孩子身上了。”扎拉芬努了一下嘴，摇了摇头。
“放在我这里一年，我保证还你一个小战士，就看你舍不舍得了。”阿林笑道，随手拍了拍瑞源的肩膀。
大人们说笑着，对于大人们的安排，没有什么可选择的，跟着走，就是瑞源的方向。
二、八里桥 改革开放也要“摸着石头过河”，我们又怎么能够以现在人的思维去看待百年前的人们。
在今日，各种关于能力的培训中，适应环境的能力均被作为其中一条，在中国要成功就要适应中国的国情。在古代的中国，最适应中国国情的能力就是四书五经，通了几本书，一生不愁，哪里还会有人对其他的东西用心钻研，到了《少年中国说》，中国及中国人已经不变不行了。
清太祖被红衣大炮所伤，开始研究火器。清统治者建立了火器营，但更加看重骑射拼杀。之后，康乾百年间的战争，沙俄、三藩、准格尔、台海、回部等或开疆扩土、或巩固边疆，同时膨胀了统治者的自信。
如果乾隆只是要求英国使臣行一下满族传统的单膝跪地的“抱腰大礼”，历史就会找到其他理由解释，清朝和英国的不欢而散。做惯了天朝大国，怎么愿与他邦称兄道弟。在英国人走后，乾隆面对高大迅捷的英国船只，连发谕旨，严防英国人来犯。
1804年—1815年，拿破仑称帝期间，欧洲战事不断，世界战争史进入了近代时期，冷兵器成为历史，制海权成为了战争的重点。战争的结果，英国成为了全欧，甚至全球最强大的国家，并取得了全球性的海上霸权，欧洲大陆各国通过协调，维持和平，南美洲开始了独立运动。拿破仑想要创造一个自由和平、统一货币、统一民法典及统一量度制度的联合欧洲，如果能活到今天，他是否会为欧盟感到欣慰呢？
此时的嘉庆帝呢？各种难题摆在了案头，诛杀和珅，整顿吏治，严禁鸦片，镇压白莲教，结束文字狱。嘉庆一朝，英法多次来到中国，提出各项建交条件，而对于古老的中国，无法理解西方的外交方式，认为这是一种侵略。
“大清国需要改革，天神啊，请赐给我些治世能臣吧”祈求上天赐福的嘉庆皇帝却在一次木兰秋狝后，突然死亡。几个在中国近代史中赫赫有名的人物，刚刚起步或者出生，1804年，林则徐中举，1810年，魏源科取秀才，1811年曾国藩出生，1812年左宗棠出生，1814年，洪秀全出生，1820年，沈葆桢出生(林则徐的外甥兼女婿)。
道光登基伊始，中国，能称为世界中心的只有其白花花的银子，对欧美列强的吸引了，在贸易中得不到，就用拳头说话。
中国的丝绸手工艺及茶叶资源，在对外贸易中占有绝对的优势，其辽阔的土地足以养育人们。即使第一次鸦片战争，中国对外的贸易大门仍没有被完全打开。
在欧洲战场上厮杀的英法，来到中国成为战友，面对自认骑射功夫天下第一的满蒙骑兵。
虽然率众奋勇抵抗，在大沽口挫败了英法舰队，僧格林沁却也见识了西洋的坚船利炮，我方损失惨重。“这些铁甲舰是上不了岸的，臣素闻洋人身体骨骼与我迥异，强壮但僵硬，不善陆战，陆战我军必可取胜。”僧王建议与英法联军进行陆战。
1860年的夏天，英法联军重整旗鼓，从大沽口登岸，占领了天津，谈判不成，直逼北京。科尔沁王爷僧格林沁、副都统胜保、内大臣瑞麟率满蒙骑兵及绿营将士排兵布阵于八里桥，与来犯之敌直面冲锋。
法国中尉保罗：“炮弹和子弹无法彻底消灭他们，骑兵们似乎是从灰烬中重生。”
法军军官吉拉尔在《法兰西和中国》中描述：“光荣应该属于这些好斗之士！没有害怕，也不出怨言，他们甘愿为了大家的安全而慷慨地洒下自己的鲜血。这种牺牲精神在所有的民族那里都被看作为伟大的、尊贵的和杰出的……这样的英雄主义在中国军队里经常可以看到。”他们“宁愿一步不退，勇敢坚持，全体就地阵亡”。
虽然此时的骑兵仍然在历史舞台上发挥着重要的作用，但是古老的战争方法已经过时。如果僧王能够采用夜间骚扰，日间伏击的战术，如果不是僧王对敌军主攻方向判断的失误，如果英法联军没有通过传教士得到清军部署的谍报，也许战争过程不至于如此惨烈，但战争结果已经注定，清军与英法联军的阵亡比例接近300:1，伤者更是不计其数。
八旗将士用“宁愿战死沙场，不愿病死床榻”的无畏精神和爱国热情见证了中国的羸弱落后，开启了师夷长技的洋务运动之门，英法联军击溃了英勇的中国军人后，选择了打劫而不是占领，面对随手可得的财富，肆意的抢夺与践踏。
建设圆明园用了150年，毁掉用了80年，从英法联军开始。文明的保护是应该寄希望于一个统一的国家，有力的政权去保护，还是人类对文明保护的共识，思想的进步呢？被毁掉的，圆明园不是第一个，也不是最后一个。
辽阳城内，扎拉芬家中，少了几分热闹，多了几分紧张。
京城失陷，国家存亡于一线之间，身为旗人，国家的守护基石，生或者死，人生早已注定。万里之外的国家如何一下就攻入了北京。全国的八旗将士，近一半驻守京城，外加绿营，无论是装备还是人员都属上乘，怎能如此不堪一击，抵挡不住海上几艘战舰中下来的敌人。即使实力悬殊，如此迅速的被攻陷也是不可想象的。
阿林的部队调往承德护驾，瑞源被送回家中。
北京传来的消息，使得这里的人们，惊诧、恐慌、失落。
八里桥兵败、圆明园被毁的消息很快传开，人们很快从震惊转为了愤怒，纷纷要去找洋人算账，或是到衙门口请愿。辽阳近郊的教堂，已是人去楼空，原本信教的中国人或是化成了愤怒的人群，或是不知去向。
各种五花八门的消息传来传去。
“还看不清洋人的面孔，带着烈火的炮弹已经打到了我军将士的身上。受惊的战马使我军的冲锋陷于混乱之中。”
“洋鬼子个个人高马大，手持喷火神器，我军力不能敌。”
“敌军仅凭武器巧胜，近战肉搏，非我敌手。”
“皇帝离京，正在召集全国力量，力战洋人。”
“皇帝被俘，恭亲王代理朝纲。”
“圆明园被烧，国宝流出，昔日皇上专属之物，地摊可寻。皇家园林无人守备，出入自由，遍地宝物，伸手可得。”
对于四处的流言和激愤的群众，府衙既没有制止，也没有去鼓舞一下，因为朝廷没有发来正式的公文，给个说法。
悬疑不定的气氛，总是容易使人焦躁不安，是战是和，终归有个决定是好。
十几天后，朝廷的旨意来了。恭亲王代表身在热河的皇帝与英、法、美、俄在北京分别签署了条约，战争结束了，秩序逐渐恢复。
三、龙庙 咸丰是个勤俭的皇帝，但是无法造就一个节俭的国家，补过的衣服比新衣服还要贵，修缮比重新购置花费还要多。
无论是在故宫，还是在行宫；无论是身处战争中，还是战败之后，皇帝就是皇帝，一切的排场是不可少的。
南方被太平天国占着，直隶地区刚刚遭到英法的抢劫，皇帝来到热河，龙兴之地担当起了皇家供给的主要责任。
为了保护皇帝，大批的部队从各地调来，战乱留京的官员纷纷前来报道，加大了热河行宫的支出，自盛京将军之下所有人都变得异常忙碌。
开始几个月还好，库房、粮仓有些存货，可以应付。但是，皇帝一直没有回京的意思，下边的日子过得越来越难了。
扎拉芬越来越忙，不在家的日子越来越多，即使偶尔回来，也是也是一身疲惫，没有什么笑容，瑞源看到父亲的时间也是越来越少了，看到了也很少会贴上去，免得挨说。</description>
    </item>
    <item>
      <title>往事如烟-祭祖 四</title>
      <link>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship07/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 21:57:12 -0500</pubDate>
      <guid>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship07/</guid>
      <description>第七章 德明
一、木铎社 1905年，如果日本没有战胜俄国，中国的东北会变成黄色俄罗斯吗？想来至少会在这片土地上多出现几个，类似哈尔滨中央大街一样的街区。
无论如今回头看是怎样一种假设，战争的结果，使得日本人的野心不断膨胀，加快了侵华的步伐。
日本从俄国人手中接管了南满铁路，满铁附属地不断的扩大。
居住在中国土地上的日本人，在附属地设置了诸如“华人不得入内”的各种歧视中国人的条款的同时，却又为了缓和与中国人的矛盾，开设的学校和医院，接收中国的学生与病人，满洲医科大学就是其中之一。
满洲医科大学建立之初，赵尔巽担任名誉总裁，同时，捐赠了5万银元作为中国学生的奖励基金。经过十几年的发展，这里成为了东北最好的医科大学。
1925年，由奉天医科学校进入满洲医科大学一年多的德明，习惯了新的校园这里的学习生活。
学校里的老师大部分是日本人，讲课中经常夹杂着日语，日语也作为一门单独的必修课程讲授。
这里的实验室是德明最爱去的地方，德明最喜欢的是解剖试验，小的如青蛙，白鼠，大些的如兔子，死去的兔子则成为了学生们的盘中餐。
当然，德明能够进入的是一些普通实验室，而学校中存在着部分地下实验室，受到严格的管控，只有特定的日本人才能进入，而且出入时，身上裹着严密的防护衣帽。
学生进入学校，是为了学习知识，但家国情仇成为了社会的焦点，学校中的青年是最愿意接收新事务、最容易被感染的一批人。
德明从学校带回几本小册子，上面写着《共产党宣言》，《新文化》等。
德明告诉哥哥，这些书是同学从奉天基督教育青年会拿回来的，上面介绍共产党，反对帝国主义侵略，反对封建思想，主张民族独立，学校里成立了个“木铎社”，宣传这些书籍，其也想参加。
德庆翻看着几本册子。“道理讲的是挺好，但是国内、国外，我只看到各家顾各家，哪有什么无私无我，我只见得有奶就是娘，恃强凌弱，哪有什么正义道德；我只见得反复无常，眼看着恭敬和气，转身就动了刀子，哪有什么信与义；我只见得拿了好处就翻脸，哪有什么投桃报李。这书中写的，谁能做上一做？就是做了，又会是什么样的一个结果呢？我看，就是能看懂的人啊，也不多，特别是这里提到的农民，工人，他们最关心的是土地上粮食的多少，每月的工钱增减，国运的兴衰，则是次要的了。愿意看，就看看吧，愿意听，就听听吧，但也不要太当真了，还是要以学习为主。”德庆对于德明想要参加木铎社既不鼓励，也不阻拦。
军阀混战，各个派系林立，什么力量能把中国各地的人民的心连一起，自发的抱成一团？
上海日本工厂对中国工人的压迫，引起的上海工、学、商联合反抗帝国主义的运动，全国为之响应，沈阳也不例外，学生最先站了出来。
反对帝国主义的呼声在街头响起，德明随着同学们，撕碎了日文教材，汇入人潮之中。
德庆得知后，第二天便把弟弟留在了身边，“好好待着吧，别去掺和了，免得娘担心了。”
几天后，学校宣布放假，希望学生们回家“放羊”，学生们则进入了厂矿，工人开始罢工。
三个月后，一切归于平静，木铎社被解散，成员被开除，德明回了家。
德庆对于兄弟无法完成学业而感到遗憾。
“弄了这一溜儿十三招，又怎么着了，该怎样还怎样，受苦的还是受苦，还搭上了你们这帮学生的未来。”德庆与兄弟说着。“当年父亲是说要为国家做事，那时还是旗人的国家，国家都不顾不得旗人了，如今国家的令儿一会一变，你这倒是为国呐喊了，国家又在哪里摇旗呢？不说外国人是否把中国当成一个成体，就是中国人自己，也就是口头上的一个国家罢了，各方山头，都有自己的当家人。他上海好了，山东好了，广东好了，奉天也就能好吗？要不父亲怎能走得稀里糊涂。”
郭布罗氏看德庆又提起伤心往事，越说越激动，赶忙接过了话茬。“你哥说的对。如今没有发生什么意外，就是好的了，既然学上不了，就去找份工作吧，年纪也不小了，为你哥分担点。”
德明没有说什么，只是点头答应着。对于母亲与哥哥的想法，德明知道这是没有什么错的，但是却有不完全赞同，对于国家，怎么能够就没有一点想法呢？德明，却也还是要按照母亲的说法去做的。
德庆希望兄弟一同来盛京施医院任职，德明却找了份皇姑修车厂的工作，这里有好多木铎社的同学，关于这一点德明没有告诉家里，只说是因为看到示威游行中的同学流血受伤，无法得到医治而感到伤心无力，不再想做医生了。
二、离别 1948年，初秋，辽沈。
局势巨变，看似一瞬之间，却也早有了定数。人们只想填饱肚子，求得平安，没有心思去做其他的事情了。德明回到龙庙，夏美将孙女接走，回了日本。
海伦突然来了人，十多口人不打招呼的的到来，德明对于未来的日子担心起来。
德明将以德海为首的满身疲惫的十几口人迎进家中，德海没说话，先叹了一口气，“哎，东北这片儿啊，国民党估计是站不住了。国民党要撤了，我在海伦也住不了。兄弟啊，想不想一起南下？你在维城学校里工作过，也算是满洲国，日本人的管辖，你哥哥还在溥仪手下干过，你还帮忙养过一段日本的孩子，真是保不准哪天被扣上汉奸的帽子。现在趁乱还能走，不如一起走。”德海劝德明一家一同上路。
“张家父子，小鼻子，大鼻子，老蒋的天下，一天天的，日子都过来了，还能有什么过不去的呢。家在这里，家里总是要留下人的，以后有人找到这里，提起来，总归知道是一家人。你这一走，也不知道什么时候还能回来。”德明想起读过的关于共产党的小册子，如果不是母亲与兄长的劝阻，也许自己也加入了共产党，也许自己已不再了这个世上，听着德海的说辞，未来究竟会怎样，心里却也是没有什么谱儿。
“我们这离开故土也是没有办法的事，不想途中还走丢了一个小孙子。”德海摸了一下额头，“若有机会，帮忙找找吧。眼前的都顾不上，哪还顾得上以后的。”
“我这儿，原本家中还有些积蓄，正打算购置些田亩，不想着了火灾，化为了灰烬。家里剩下的就是坟地和几块袁大头了，能带上的，你就都带着上路吧。”德明双手交叉，来回变换着姿势，也不知道如何安慰好。
“也许这是消财免灾，因祸得福，你不想离开，也别再有购置土地的想法了，海伦倒是有不少土地，如今到头来都被分了，再加上日本人那会儿，家里有人进过山，拉过柳子，被定为了反动阶级，成为了被革命的对象，这也是我们全家离开故土的主要原因。”德海咧了咧嘴，摇了摇头，长长叹了口气，进门后一直紧锁的眉头，丝毫没有舒展。
未知的前景，没有抵过对家乡的依恋，德明没有随同德海一同南下。
不久，龙庙家门前的火车，变得频繁起来，汽笛声伴随着大地的颤动，年轻的士兵、大炮，装甲车，来来回回，偶有炮声从远处传来，家家紧闭了院门。
很快，辽沈大地全面解放，龙庙开始土地改革，时间已经到了1949年。由于家中的几亩坟地，有人说德明家属于富农成分，金桂家的后人帮忙说话，我家的祖坟也在那里，他家还着了火，除了那块坟地，啥也不剩了。和睦的邻里关系，在大家的帮衬下，两家都被划成了下中农，成为了无产阶级在新民主主义革命中在农村依靠的主要力量。
在我出生的那一年，金家也来了人，谈起当年的事情，爷爷为我起名“那金”。
三、劳动最光荣 2000年，大学期间，我的一位讲税法的老师，谈及外资、私有、国企发展不平衡的问题时，举了个例子，“一个家庭哥俩儿，父亲分别让老大，老二出去赚钱，但是老大赚回来的钱一半要交给父亲，老二赚回来的钱四分之一交给父亲，一段之间后，老大过的没有老二好，于是，让老大交的钱也变成了四分之一，又过了一段时间，老大还是没有老二过得好，父亲就说老大没有老二有本事。”那是一段外资企业全面超越国企的时期，沈阳，乃至东北，是国企的集中地，这里的经济处于衰落和停滞的时期。
曾经共和国的长子，如何变得步履蹒跚，错过时机，历史包袱，思想保守，资源枯竭，气候问题，各类专家给出各类答案，国家施以各种政策。
1950年，务农几年的爷爷再次回到沈阳，找工作。四十出头的爷爷，要找到一份像样的工作的也不是一件容易的事情，走在马路上，无意间看到路灯杆上张贴的招工启示，落款沈阳桥梁厂。也许是有在工厂里工作的经验，也许是念过几年书，或者是实在缺少人手等其他什么原因，虽然有些超龄，爷爷还是成为了桥梁厂的一名正式员工。桥梁厂隶属铁道部，由此爷爷每天坐着免费的通勤火车上下班。几年下来，爷爷成为了厂里的技术能手。
这是一个讲究国家利益的年代，是一个劳动最光荣的年代，每个人都心系着祖国大家庭。
经过几年的勘察设计，武汉长江大桥正式开工。北起黑龙江，南至广东，全国物资统筹调配，全国技术人员齐聚武汉。鞍山的钢铁运往沈阳，在沈阳桥梁厂，沈阳重型机器厂，加工成钢梁，运往武汉。爷爷作为沈阳桥梁厂的一名技术工人，与其他工友一同前往武汉支援。
爷爷因在焊接检查过程中发现了潜在的隐患而立功，在暴风雨中完成工作而受奖。而爷爷说，发现问题那天，正好他当班，换做其他人也一定可以看出问题；在恶劣的天气中工作，是每一个人被需要的人都会做的，也不是一件值得夸耀的事情。口中虽是这样说，其脸上却带着骄傲与自豪。爷爷说，当时武汉的工厂希望其留在当地，但其总是觉得哪都没有自己的家好。 由于优异的工作，1957年，爷爷被评为了市劳模，奖状上写着大大的“那德明”三个字，爷爷带着大红花从劳模大会回到桥梁厂的照片，一直挂在了家中最醒目的位置。
同时，为了表彰劳模，厂里分了两间平房给爷爷，在桥梁厂对面，由此，爷爷不再通勤，全家搬到了沈阳居住，父亲等几个兄弟姐妹进入铁路子弟学校读书。
五、润麟 1986年，穆儒丐逝世的二十五年后，其所著的《福昭创业记》再版，同年连续剧《努尔哈赤》热播，剧中提到的很多萨满神灵，直到今日我才渐渐有所了解。
“这里演的就是我们骁勇善战、淳朴率性的祖先。”爷爷说到。
“爷爷，被努尔哈赤打败的都是坏人吗？”我好奇的问爷爷。
“努尔哈赤是大英雄，但是被努尔哈赤打败的并不都是坏人，那个时候，很难用好人坏人去区分，他们与努尔哈赤是兄弟，是朋友，是亲戚，是敌人，当时我们的祖先，乌喇部也是被努尔哈赤征服的，而后形成了，如今统一的满族，成为了一个大家庭。”提起满族，爷爷会多说上几句“要说啊，你的太奶奶，还沾上一点皇亲，算是末代皇后婉容的叔伯姑姑。你太奶奶在世的时候却总是不把其当作一回事。现在看来，当然这也不是没有道理的。你大爷爷的离世多少和这也有点关系，如果哥哥还在世的话，也许联系还会多些，至少和润麒，在长春一起工作过很长一段时间。当然如果哥哥还活着，后来的事情是好事，还是更糟呢？”
爷爷是在对我说，还是在对自己说，之后的几年里面，一提起这个话题，爷爷总会说上几句，我却听得似是而非，当然，在我长大的日子里，爷爷肚子里的故事在反复地讲着。
2007年，沈阳满族联会的通讯上写了一篇讣告，郭布罗·润麒结束了传奇的一生，享年九十五岁。当然，润麒不是现代意义上的满族。如今的我，感叹润麒对生活的乐观，即使没有周恩来总理多次的关怀，生活清苦些，想其也会快乐的度过每个日月，这种对待生活的态度让我们敬佩，十几年的战犯狱中生活想是对其看淡十年文化浩劫有影响的；在日本帝国主义左右下工作想是对其十几年狱中的坚毅乐观有影响的，在日本军校的磨练想是对其在长春的平常工作有影响的，从小姥姥的言传身教想是对其一生有影响的。
今天，人们常常说满族已经不像一个少数民族，有文章也说到满族最大的特点就是他是最像汉族的一个少数民族。这也是我常常思考的一个问题，满族，本身就是一个多民族融合的产物，生活在同一片土地上的一群人，以女真文化为主体的国家的全体人民的统称，而当时的女真文化则是在多次的断档与重建中而生的，持续不断的则是祖祖辈辈传下来的骨子里的性格，一种由长期生活、劳动环境及习惯影响而形成的性格。
当时的女真文化中，祖先崇拜，自然崇拜应该是不可少的，多以口传为主。在蒙古人编撰金史时，将完颜阿骨打的祖先向前追溯了十代，几百年，实属史书之罕见，这其中的功劳少不了粘没喝（完颜宗翰）对祖先事迹的热忱，我想在老罕王努尔哈赤再次启用“金”这个国号时，是没有读过这部金史的，但是其对祖先的崇拜之情是相同的，在抚顺永陵为六世祖猛哥贴木尔立了陵碑。当然，这个传统不仅仅存在于帝王家或者文字中，最早的子孙绳，以及后来各部修撰的家谱，都会写上一段长白山的祖先渊源，如今能够保存下来的却是寥寥。生活越来越忙，同宗之间的联系也变得越来越少。对于自然万物的崇拜则演变成了多为学者研究的萨满文化。
当年佛满洲的后代不全是今天的满族，当年旗人的后代也不全是今天的满族。在我家这种事情也发生着，我的姑姑身份证上就写着汉族，我在办理身份证时，第一次也被误写成了汉族，当时取证发现后，等待了十五天后，多花了几十元钱，重新办理了写着满族的身份证。
四、羊角镇 记不清那是哪年，大概是刚上小学的那一年，父亲带着我和堂兄下乡玩，三洪庄，实则是参加一场葬礼，是如何论的亲戚，无论是当时，还是现在，我也是弄不清的。
我们坐着当年爷爷通勤的那趟火车，到了龙庙，当然龙庙的名字已经不在，改成了胜利村，羊角镇，火车站台上立着的站牌也写着胜利村站，而在父亲的口中这里还叫龙庙。
父亲对这里很亲切，我对这里很新鲜。
父亲说祖父曾经背着睡着的自己从火车站走到龙庙家中，说祖父曾经每天都要走这条路，说自己曾经在这里下河摸鱼，上山捉虫。
这里有成片稻田，成片的蛙叫，成片的蒲草，父亲说，到了地方，找人带我们去抓青蛙。
当然，如果不是两件事，此行也许早已消失在我的记忆中。
此行一共去了两户人家，但是在这两家的遇到的事情，很难让你相信是在一个村子当中。
从外面看，两家是没有什么区别的，当然整个村子都是没有什么区别的，土坯房、火炕、大烟囱，房前、屋后，各一个小院，一条拴着链子的大笨狗趴在自己的窝前，时不时的站起来走走。外面坑洼不平的黄土路，时有青蛙跳过。
晚饭过后，我和堂兄在火炕上玩耍，只见棚顶黑漆漆的，满满的，似用黑漆图刷过，但是当我们站起来时，却看到几个苍蝇飞动，原来棚顶落满了苍蝇，好似都在睡觉，当拿手去周围煽动时，只有几只飞起，而其他安然不动，好像没有任何事情等够打扰它们。“到了白天，它们就都飞走了。”更加奇怪的是，在我们吃饭的时候没有苍蝇来打扰，好似这里只是它们的住所，定时出去觅食，定时回来睡觉。
人来的很多，屋子住不下，因此我们哥两个被送到了另外一家，关系很好的朋友家借宿，奇特的事情发生了，无论是院子里，或是屋中不见一只苍蝇，或是其他蚊虫之类，即使是天黑，外边看不到，屋内，是一定没有的，屋内更是可以用一尘不染来形容，要比我在城里的家干净好多。</description>
    </item>
    <item>
      <title>往事如烟-祭祖 三</title>
      <link>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship03/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 21:57:04 -0500</pubDate>
      <guid>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship03/</guid>
      <description>第三章 德庆
一、功夫 人总是因为做过的一些事情，而担心未来可能发生的事情，未来真的需要担心吗？
清帝逊位，四季更迭。
春天再次来到，空气里夹杂着土腥味，强劲的东南风刮起了漫天的柳絮，刮乱了人们的思绪，这是一个让人思绪纷飞的季节。
1913年，内藤湖南希望带走德庆。
内藤湖南非常喜欢德庆，这孩子学什么都非常快，而且有一种与众不同的气质，他总是喜欢思考，有时候显得不合群，却经常和自己的女儿夏美说说笑笑，一年的光景，俩人玩成了好朋友。
夏美有一双乌黑发亮的大眼睛，笑起来左脸颊上有个浅浅的酒窝，她喜欢光着脚在屋子里跑来跑去。有的时候，她会找到德庆他们，看德庆和他的两个弟弟摔跤，或者和德庆他们跑到万柳塘捉迷藏，累了坐在石阶上看池塘泛起的微波。她还会拿着羊的膝盖骨向空中高高抛起，然后落下的时候用手背接住，同时，手上还要做很多花样，人们叫这种游戏为“嘎拉哈”。
德庆说，父亲告诉他，这是由女真大英雄金兀术而兴起的游戏，相传其在少年时，打猎取下过四种最凶猛野兽的腿膜骨，这一举动使其成为了勇敢和强悍的象征，为了像金兀术一样勇敢，女真后人中便流传起了抓玩野兽“嘎拉哈”的游戏。如今人们手中玩耍的，则是过年杀羊留下的，涂成红色的“嘎拉哈”了。
现在，内藤湖南一家要回日本了。夏美好些天没有走出自己的房间，她觉得就要失去一群好伙伴，从此没人陪她到柳林里了。
德庆身体一天比一天壮实，早产带来的影响渐渐消去，眼见长成大小伙子了。瑞源感谢上天赐给他德庆，自从德庆出生之后，郭布罗氏又生下了德义和德明，这下自己对得起乌喇那拉氏的列祖列宗了。
这几年，德庆学英文，学日文，学满文，学历史。不过，近来德庆越来越不能安心于学习了，好像有种生命在他的体内疯狂的生长，好像春天的藤蔓，四面八方的生长。
他有时候看到夏美，忽然发现夏美的眼神中闪过一种从来没有过的含义，夏美就像庭院中的白色波斯猫一样，静静地，优雅地迈着步子，他惊讶于夏美漆黑乌亮的长发，总是梳理得整整齐齐，映衬着夏美甜美的笑容。
与瑞源家隔了一条街，住着驻奉天第二十八师的武术教头，人称“谁说关外无能人，但识花枪胡老奉”的戳脚文趟子拳高手胡奉三，其早上喜欢到万柳塘练武，周围总是围着不少人。
德庆总是去看，胡奉三说起自己，祖上也是在旗的，四岁时跟着王占鳌练过“童子功”，可以用腹部的肌肉吸住一只大海碗，后来变卖家产，遍访名师，闯荡江湖，开了镖局，一直到如今当了教头。德庆没有亲眼见过，胡师傅说那种，需要从小练习的，只有童子身才可以，一旦结婚，就再也不能了的气功。
德庆和父亲提起听闻的这些事，“阿玛，你会气功吗？你认识他吗？”瑞源想了一会，好似思绪飘走了很远，又回到了眼前，摇摇头，“我小时候也在王占鳌师傅那里待过一段，但我不会气功，能记住的就是王师傅手中的武器，一杆大烟袋。我不认识胡师傅，至少当时是不认识的，你的洪三舅爷曾经认识他，说他是一个货真价实的武术家。”
德庆觉得用肚子能够吸住一只碗，真是不得了。他偷偷试着将一只吃饭用的碗紧紧扣在肚皮上，结果摔在地上，碎成了大大小小的瓷片。瑞源很心疼那只碗，说是祖上留下来的，举起的手却没有在德庆身上落下，而是叹气了一整天。
内藤湖南知道这件事后哈哈大笑，居然有这样的功夫？他搞不清这和年龄有什么关系，只是觉得这和结婚后锻炼少了有关系。这么多年对中国的研究，其对中国人的生活十分了解。中国地大物博，东西南北风俗各异，但总体看来，平时并不十分注重体质的锻炼。之所以有童子功，可能和破身无关，和孩子一心练武有关系，而中国人婚后大多就把功夫荒废了。根据西方科学的态度，是不存在气这种说法的，不过……内藤湖南笑了一笑，日本也讲究气，实际上是一样的。
内藤湖南，常常提起明治维新的成就，对日益强大的日本感到骄傲，同时，他也说，在中国这么多年，游历南北山河，结交维新人士，我深深感受到这里是亚洲文化的故乡，似一位饱富文化的长者，长期引领着世界的步伐，如今却是垂垂暮年，日本则是在他身旁成长起来的青年，正日益强壮起来。
日本不应“脱亚入欧”，而应该“援亚”，日本将代替中国实现中华传统文化的复兴。他想，让满洲优秀的人和大和民族结合，让德庆到日本去接受教育，同时将一年来收集的满蒙文典籍带回日本研究，并希望研究中有更多的满人参与。他在一个和风拂面的夜晚和瑞源谈起了这些想法。瑞源不完全同意内藤湖南的某些观点，但是，他知道走出国门了解世界确实是应当的。
二、故乡 “当我仰望星空，总会感觉人类，人类赖以生存的地球，相对于浩渺太空，是如此渺小，个人的悲喜荣辱就像宇宙浮尘不值一提，于是被俗事纷乱的心就会平复。”瞬间的冥想使我们忘记了自己，但是现实总是将我们唤醒。
“孩子，不能带你去日本，我很遗憾，但是您的母亲，您的弟弟，确实需要你留下来。” 德庆送别内藤湖南一家，“真的希望有一天能够带你去远眺富士山，放飞能代风筝（辟邪风筝），欢度生鬼节，穿越成片的杉树林，看看我家乡的风景。真希望中国能够通过变革，重新恢复活力，真希望你我再次见面时，那一天已经到来。” 内藤湖南口中所诉的家乡，是心中家乡的模样，而自己也有一段时间没有见到了。
内藤湖南一家东归日本，德庆等撤去了丧服，心情却很难平静，一直执着于父亲的离世。
有空之时，德庆总是跑到警察局，问上一问父亲的案子是否有了着落，即使每次都是没有结果，即使每次去之前就预料到了结果，即使母亲每次都会劝上几句，当年你的曾祖与敌人同归于尽于沙场，祖父挨的刺刀，倒是抓到了凶手，又能如何，但是，德庆还是总要去问上一问。
人亡家不能破，郭布罗氏梳理着家务事，打小儿听着为民造福终变白桦的白云格格，弓箭神多龙格格，战神奥都妈妈故事长大的郭布罗氏，从来不会把自己当做弱不禁风，需要保护的对象，向来认为旗人女子不输男子，除了担心德庆有些过于执拗，日子也算平稳。
1916年，冬，奉天。
红彤彤的炉火温暖着人们麻木的双手。德庆大南门附近的家中来了两位客人。堂兄德晋与其日本留学的同窗穆都哩。他们同年去的日本，穆都哩在辛亥革命前毕业回国，德晋则是在辛亥革命后回的北京。如今，这已经没有什么区别。
“设想的生活，往日的辉煌，变成了云烟。辛亥革命后，普通旗人人家，一天比一天过的困苦，没有了经济来源，更不要说新生活的自由。学戏与下窑子，这两种行业仿佛成为了旗人家女儿普遍而正当的职业。北京的灵魂，我们早已看不见了。”穆都哩述说着他眼中的北京，和离开北京时的心情。“逃离北京，即使其中留有难以割舍的童年记忆，如今也不忍想起。渴望找到使民族起死回生的新天地，旗人的故乡——奉天，也许是个理想的归宿，只要不是地狱就好。”
德庆不知道北京算不算是地狱，奉天，也早已经不是小时候，父亲还在时的样子，这里的旗人更早的适应了每月俸禄的减少，这里的旗人更早的适应了大清国的衰落与消亡，这里的旗人更早的去寻找能够养活自己的方式，但是，每当想起父亲，瑞源都会有一是酸楚涌向心间，也只能用父亲的话“不管接下来会发生什么，我们做出选择，然后就是满怀希望的坚定的活着。”来安慰自己，与德晋、穆都哩共勉。
母亲去世后的德晋，只身一人，与寻找理想之地的穆都哩到达沈阳，借住在德庆家中。
自从德义跟着叔叔瑞泯，去了吉林后，郭布罗氏便带着德庆和德明住在了龙庙，直到德庆十六岁，一家人回到沈阳大南门附近居住。
德庆拜访司督阁所在的医院，母亲希望德庆能在那里找一份工作，德庆更希望请司督阁再帮忙问问父亲的案子，虽然警察局早就说过，侦查这个案子，已经不在工作范围之内了。
在刚刚建成的二层产科病房小楼的办公室里，德庆见到了司督阁。
“我们都很怀念你的父亲，他是一个好人，但是我们总要面对眼前的生活，总要想想将要面对的生活，这样才能告慰那些关心我们的，逝去的灵魂。”司督阁眼中泛起了一丝泪花“可怜的孩子，不要认为我对讲的是一种说教，不要认为我不能体会你的感受，在我十几岁的时候，我的父母就相继离开了人世。如今想想，在我的心中，最难忘、快乐的时光还是小时候，在母亲的牧场里面骑马的日子，每当想起，心中不免舒心与酸楚。时隔多年，我每次回到家乡，我都有一种不想离开的想法，但是这都不是让我们停滞不前的理由。你父亲的事，我一定会帮忙打探与询问，而如今的你，更要考虑到你母亲的感受，好好的陪伴你的母亲，虽然可能只有当你到了我这般年龄时，才会对那段时光倍感留恋。” 司督阁说着，将桌上的一本，封面上用中英文分别标着《奉天三十年》的书交给了德庆。
“我把我的一生献给了基督，在中国，辗转各地，已有三十多年，这本书中记载了我这些年的往事与见闻，这本书的完成也有你父亲的帮助，书中也有你父亲的影子，时代的发展与变化，也许会对你有所帮助。你这么年轻，以后的路还很长，未来有很多的不确定性，谁又能说得清呢。先留着我身边吧，我希望你能够继承你父亲的意志，像你父亲希望的那样，过有意义的生活。”
春去冬来，年关临近。德庆接到内藤湖南来自日本的问候，信中提到，这段时间，其带回日本的满文资料，在京都大学很受重视，成立了京都支那学，进行翻译和学习，学校方面希望能有更多懂满文的人加入研究队伍，内藤湖南希望德庆能够前往。德庆想起父亲小时后教授自己满文的情景，那些已经很少人能够看懂的文字，那时还是大清国，除了内藤湖南这个日本人，都少有人关心，如今的时代，更是不合时宜，也许父亲希望自己能够去日本，能够研习满文，但是如今的日本，显得过于遥远，母亲、兄弟，才是眼前、心中所念，德庆，想起夏美的次数，已经越来越少了。
德庆把满文在日本学术界受到重视的消息告诉德晋和穆都哩，德晋决定东渡日本，穆都哩则谋得的《盛京时报》编辑工作，笔名：穆儒丐，为故乡的人、物、事创作。德庆想是否能够借着报社的力量，为当年父亲的案件找些线索，但是却没有说出口。
三、关东地震 地震、海啸、火山，地球是在发脾气吗？她是在提醒人类不要妄自尊大吗？也许是的，人类的战争不仅伤害了自己，伤害了周遭，伤害了地球；也许不是，地壳的运动，在人类未产生之时，更加强烈，地球从来不需要人类。
在大自然面前，有时，人类可以放下一些纷扰，有时则反之，或者，两者兼有。
1923年，秋，东京地震。“东京发生了大地震，内藤湖南先生为保护京都大学的满文资料，身受重伤，满文资料葬于废墟与火海之中。”德庆接到德晋的来信，已是震后的几天。
日本和中国到底算是什么关系？一衣带水，唇齿相依？中国黄沙漫天，日本也要眯起眼睛；日本地动山摇，中国也会人心一紧；中国绿树成荫，日本清风拂面；日本自给自足，中国相安无事。强邻在侧，岂能酣睡？日本借“神风”抵御来自大陆的攻击，戚继光巧排鸳鸯阵对阵倭刀重箭，万历朝鲜之役助后金雄起，甲午对决致帝国荣衰。无论秦始皇派出的徐福一众是否是日本的先民，几千年前的隔海相望，一方水土，一方人，两国人民形成了不同的性格，两国道路走出了不同的方向。
日本果然是地震了，穆都哩之前就和德庆提过这件事，很多日本学者预测了此事，穆都哩在报馆听说的消息。德庆也就此事询问过身在日本的德晋，希望其加以留意，德晋给出的答复却是日本政府一直否定大地震的预兆。
日本终究是地震了，反对“二十一条”，反对《凡尔赛和约》，索回辽东租界，中国大地上所有积攒的排日情绪，震成了粉末。无论是处于人道主义精神，还是展示一下大国姿态，或是要搭一下日本的肩膀以图日后，政府组团慰问，民间义演声援，自发的，摊派的，无不行动起来。
直奉大战失利的张作霖宣布东北自治，希望借助日本实力择机东山再起，于公于私自然都要安排人员前往日本支援慰问。一年前，司督阁退休回国，而其所建立的盛京施医院，奉天医科学校，在张作霖的大力支持下不断壮大，东三省组建起了红十字医疗队，奉天医科学校也选派了部分人员前往日本进行救援行动。
一边是时有书信往来的日本友人，一边是中国地界上“华人不得入内”的标牌；一边是舆论倡导的抵制日货，一边是医院提倡的博爱怜悯，如何分得清楚，也许本就没有那么清楚。德庆不知道为什么有这么多的中国人热心于为日本人捐钱捐物，而身边需要救治帮助的中国人还比比皆是，德庆不知道为什么这么多中国人可以放下国仇家恨，自己则是对父亲在对日作战中落了残疾，对叔父死在了八国联军的枪下的这些事情，总是会不时的出现在脑海中。德庆对日本灾民的情况也并不关心，在这个各顾各家，都顾不上的时候，德庆认为亲情格外的重要，在日本的兄弟，自己应该是唯一一个有机会前去探望的亲人，既然有了这样一个机会，自己就应该去看望一下，另外，父亲终生都在为之努力的满语传承，在日本究竟是怎样一个情况，还有久违的夏美和内藤湖南先生，如今是怎样一个情况，就职于施医院的德德庆便报名参加了红十字医疗队。
临行前，德庆找到穆都哩，问问是否有什么需要帮忙做的，或是有什么需要注意的事情。关于日本，穆都哩总是摇摇头，当然也不仅仅是关于日本，关于北京，关于沈阳，关于曾经的过往，如今的生活，很多时候穆都哩也都会摇摇头，淡淡的苦笑，这一次也不例外，穆都哩对于日本没有太多的想念。
“六田兄（穆都哩号六田），你在日本多年，这究竟是怎样的一个国家？” 德庆手握着酒杯，时而用力，时而舒展，对于这个随口问出的问题，答案是什么显得没有那么重要。
穆都哩回答的却是十分的认真，“怎么说呢？我觉得这是一个矛盾的国家，野心勃勃却谦逊重礼，等级森严却以下克上，做事严谨却固执冲动，这是一群重视集体感又愿意逞英雄的人组成的国家。我接触的日本人中，无论其持有什么不同的主张，对中国都是想要咬上一口的。就说我工作的这家，日本人创办的报社吧，他非常详细的分析中国发生的大事小情，政治、外交、军事、历史文化，风土人情，无一不包，无一不细。在盛京，很多中国人开办的讨论时事的报纸都被取缔了，唯独《盛京时报》，作为日本人开设的报纸，无所顾忌，从而读者越来越多，报社的报道看上去客观中立，细细品读，不免有蛊惑人心之词，而其背后是否隐藏着间谍行动，也是不难琢磨的。此行日本，要多加谨慎，当年北洋水兵长崎恶斗事件，马关谈判李鸿章遇刺，日本武士集体剖腹替天皇谢罪，林林总总，日本人做出什么事情，我都不会感到惊讶，虽说这回是对其进行援助慰问，也是小心为妙。” 穆都哩提醒着德庆，并对行程有些担心。
“六田兄说的是，我会小心处事，减少麻烦。六田兄说这报社暗藏间谍活动，在其工作也要小心啊，免得受到国人反日情绪的牵连。”德庆也有些替穆都哩担心。
“嗯，这其中的间谍活动，都是秘密行动，我是接触不到的。之所以在这里一直工作，我也是想借助报社对中国的研究，组织一些征文活动，从而增强国人对当今国情局势的关注，能用手中的笔对国人起到激励、鼓舞的作用那是更好。同时，我想写一本关于我们满人历史的书，如今，人人为生计奔波，老祖宗留下的东西没人提了，如果我们把这些丢了，可能也就丢了，我们学东洋，学西洋，自己的东西，还有多少呢？”
几日后，德庆踏上了日本的土地。
到达东京的德庆看望了内藤湖南，没有见到夏美，其在家乡秋田结了婚。
这个曾经内藤湖南口中的美丽岛国，远处的青山依旧郁郁葱葱，眼前的城市却是残垣断壁，空气中弥漫着焦木的味道，随街撑起的漏风帐篷里，人人脸上带着忧伤，母亲抚慰着孩子，轻伤者照顾着重伤者，努力恢复着正常的生活。
看到临时救治点时，德庆联想起了《奉天三十年》中司督阁的描述：“随时可能倒塌的院墙，摆在院中央的手术台，灰暗的房间”。身为医者，不说去爱你的仇人，也是要放下心中的结缔的，过多的纷扰难以让人静下心来，处理眼前的病患。
德庆能做的，或是中国能做的，对于日本来说，可谓杯水车薪，日本需要国民振作起来，需要找到一个目标，一个突破口，把日本国民对政府关于地震预测的失误，对救助工作的不满情绪，转移出去，这次地震被描述成为了一次天神的动怒，一次朝鲜人触发的天神动怒。日本的枪口对准了国内的朝鲜人，中国人也被牵连其中。关于地震的心悸，日本危机感倍增，对外扩张的思想日盛。
德庆劝德晋一起回国，德晋却说，其更喜欢这里的学术氛围，如果说在其他方面，日本有着赌徒的一面，但在学术方面，则是非常的严谨，不会就是不会，不去胡诌一通，承认自己的不懂，在这里，是一种诚实的表现，在这里做研究很踏实，虽然在这里对满文、满洲历史的研究，多是出于一种为日本崛起作理论支撑的原因，和其原先的想法不一样，但是这不影响其按照自己的想法发表观点，这里至少还有人愿意讨论研究这项在中国被遗忘的、甚至丢弃的东西，这里的学术氛围从其留学至今，从未改变，这也是其想回到日本，并留下的原因。至于地震造成的混乱，国内照样隔三岔五的打仗，哪里都差不多，命运，阿布卡恩都里早早就安排好了，何处青山不留魂。
日益不太平的日本，德庆，跟随红十字救援队，回归了国内，兄弟一别，生死两茫。
四、国舅 城市发展，沈阳市城市规划展览馆里，变换万千，沈阳的大街小巷之间，痕迹犹存。
1906年，南满洲铁道株式会社成立，沈阳城墙外快速发展起了一个沈阳新城，铁路东边长方形的满铁附属地界被中华路分为了两个近似正方形的地带，街道横平竖直，北面正方形的对角线为今天的中山路（原浪速通），连接火车站和日本领事馆，中点为中山广场（原中央广场），南面的正方形中最明显的是今天的中山公园（原千代田公园）。如今沈阳中心城区的和平区，铁西区在这个时候规划、建设完成，如今的中国医科大学（原满洲医科大学），市政府（原奉天市政公署），沈阳火车站（奉天驿）、沈阳市铁路局（奉天满铁铁道总局）、辽宁宾馆（原大合旅馆）,沈阳市总工会（原日本关东军司令部），原沈阳市少年儿童图书馆（原满铁奉天公所）等大批特色建筑淹没在林立的高楼间继续使用着，当然，这些都是日本侵略者曾经来过的罪证。 南满洲铁道株式会社被称为满洲的“东印度公司”，其参股建设近百家公司，二战后，苏联红军拉走其拥有的近百分之七十的机器设备，而被留下的、被认为没有用的设备，在几代勤劳朴实的产业工人手中，成就了中国的“鲁尔区”，共和国的长子。</description>
    </item>
    <item>
      <title>往事如烟-祭祖 二</title>
      <link>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship02/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 21:56:54 -0500</pubDate>
      <guid>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship02/</guid>
      <description>第二章 徐 一、割韭菜 人，一代一代的，就像割韭菜，老的去，新的来，还没有来得及对人生进行思考，人生已经变成过去。
瑞源有两个父亲，一个是血缘意义上的，扎拉芬，辽阳税局的主事，辽阳城虽然不大，但是管辖的地方却要比现在大得多，包括了现在本溪、抚顺，鞍山中的很大一片土地，时常公差外出，不在家中；一个是干爹，在瑞源出生前，奶奶那洪氏给选的，也是这位主动提出的，阿林，实际上也是瑞源的舅舅，母亲那佟氏的哥哥，盛京城中的，镶红旗副参领（甲喇）。
瑞源有两个姑姑，分别嫁到了金家和韩家，也就有了两个姨娘，那金氏和那韩氏。
瑞源是这个家的第一个阿哥，驱散了这个家一年来的忧伤。
两年前，太平天国占领了南京；一年前，李开芳率军北上，瑞源的玛法（爷爷），阿克敦抽调前线，御敌阵亡。
自从佟氏有了身孕，家里就在那洪氏的张罗下，开始忙碌起来，每隔一段时间请来郎中号号脉，预先找来一个生养儿女多的奶妈，预约了接生婆，准备充足“洗三”用的槐树枝、艾蒿叶，还有装满高粱、谷子小枕头，姥姥家送来了悠车，各项事项，紧赶慢赶，一直到了瑞源的出生。
一场大雪后的午后，太阳好似还没有升起来就到了西山，折腾了一天，那佟氏耗尽了最后力气，一个瘦小的男婴来到这个家中，一出生，便睁开了大大的眼睛，好似还带着一丝微笑，眉间和脑后有两块红色胎记，屁股上一块青胎。洗漱过后，被轻轻的抱起来，放在阿林怀中，算是认亲的仪式，阿林的一只手掌包裹住了瑞源。那佟氏的屋门口挂起了小弓箭。
瑞源这个名字是父亲扎拉芬起的，“乌喇家族子孙昌盛，源远流长。”名字中包含着扎拉芬的希望。
瑞源的小名-巴亚拉(快乐)，是那洪氏早早起好的，希望这个孩子的出生，给家里带来了久违的欢笑，也希望他在欢乐中长大。
“悠悠扎，巴布扎，悠悠阿哥睡觉吧。轻轻的微风吹起来，鸟儿快快飞回巢，我爱哭的宝贝，快快睡觉吧。长大学骑马，开弓去打猎，长大学游泳，鱼群等着你。” 奶奶唱，额娘唱，阿玛唱，瑞源还不知道歌中唱的是什么，但是曲调一响，就会安然的入睡。“悠悠扎，巴布扎，悠悠阿哥睡觉吧。弯弯的月亮升起来，马儿快快回圈来，我爱哭的宝贝，快快睡觉吧。宝贝快快长，长大去当兵，宝贝快快长，强壮又勇敢。”歌曲的第二段，瑞源从来没有听到过，因为每次提起当兵打仗，那洪氏眼睛就不自主的酸楚，这一段也就从来没人唱起。
转眼到了满月，族内的萨满，被请到家中，进行上索仪式，希望把孩子“锁住”。
五彩的索绳被从西墙供奉的祖宗匣中请出，一端拴于祖先板上，另一端拉至门外，拴到早已备好的柳枝上，全家人齐刷刷的跪下来，向着祖先板磕头。
萨满法师将弓箭拴在了索线上，恳请神灵和祖先保佑这个孩子，最后将封在坛中的脐带胎盘埋在了门口，顶立门户。
二、辽阳 乌喇家在辽阳满城中生活了百余年，这座城早已失去了它原来的意义，留下的往事成为了瑞源奶奶口中的故事。
“当时的辽阳城啊，可算是东北最重要的城市了，老汗王（努尔哈赤）先是攻下了沈阳，后又攻下了辽阳，但是首先选择了辽阳，在这儿建立了国都。“那洪氏边讲边用力拍了身边的炕沿儿，好像当时登基的位置就在这个炕上，”开始这里的汉人比较多，明朝也很强大，当时双方的战争中，有很多人死去，其中就有很多生活在辽阳的汉人，因此他们对我们旗人就很仇视，当时旗人在老辽阳城里生活是很危险的一件事，经常有人在旗人居住附近的井里下毒，晚上也很少有人敢单独走动。因此，老汗王在原来汉族居住的辽阳城边，筑起了这座满城，专供旗人居住，管理我们旗人的署衙也在这座城里。
而如今，城墙依旧，旗、民在这里不说是一家人，但早已和睦相处，时间冲淡了一切，不再需要互相防范，它现在也就能抵挡些土匪马贼，但是自从我住到这里，还没有遇到敢于抢劫这里的盗匪。”一旁坐着的瑞源听得一句明白，一句糊涂，而在另外一旁的扎拉芬，已经是不知听了多少遍了。
“曾经城的北门附近有一座汗王宫，是老汗王办公、居住的地方，但是后来迁都盛京，新建宫殿，缺少材料，就把这里的拆除了，把材料运往了沈阳。
城外不远处的东边，那里有一处皇家的陵寝，陵寝旁住着三姓人家，据说他们都是老汗王女婿家的人，从陵寝开建伊始就住在那里，一代接着一代，世代的守护那里。那里埋葬着老汗王的兄弟和儿子，因此又被人们称为了太子坟。
在你奶奶年轻的时候啊，还有皇家的车队前往那里进行祭祀，一车接着一车，也不知道都是些什么供品，离老远就能看到，也不让靠近，如今已经好多年没看见了。”
自从顺治帝将努尔哈赤的祖父觉昌安、父亲塔克世的陵寝迁往了今天的抚顺永陵，此处便成为了努尔哈赤的兄弟舒尔哈齐、穆尔哈齐、长子褚英、侄儿达尔差等人陵寝，皇陵变成了王陵。
“乌喇家的祖先住在长白山八道沟，上山打猎，下水摸鱼，自从跟随汗王后，就没有再回去过了。
那时侯哪有什么城，一家一家的，随地取材，木头、石头搭建起来的屋子，用树枝围成个院落，养些牲畜，防范些野兽，住在山坡上，住在树林间，带着最忠诚的朋友——狗。
那时候，有的大家族有几百条狗，每年在江里打上来的鱼，一个冬天喂狗就要上万斤。那时的生活，我们离不开它们，需要它们寻找、追踪、捕获猎物，需要它们运送货物，需要它们警备野兽，需要它们保护像你一样的孩子。加上后来黄狗救主的事情，现在我们满人就忌吃狗肉，忌带狗皮帽子，忌穿狗皮衣服了。如果狗死在家中，我们都会将其埋葬，而很多时候，狗都不愿死在主人家中，而选择临死前独自离开。它们希望把自己最美好的时光留在主人的记忆中。
那时没有文字，那时语言很丰富，可以非常准确的描述出来看到的东西，当然首先是准确的分辨出来，这也是生活的需要，梅花鹿根据大小，犄角分叉的多少，都会有不同的语言与之对应，根据结冰的不同程度，也分别有不同的描述，快速准确的在同伴中传达信息，使得我们的祖先更好的远离危险，保护自己，或者快速的捕捉猎物。而这些词，奶奶也不会了，有些根本就没有听人说过了，也许还有山中的猎人还会用起吧。我们祖先生活的那片山林，早已是皇家封禅之地了。我们住进了城里，河边还有一片跑马圈的地，再也不用为了生计去山涧跋涉了，狗也不再是生活过中的伙伴，而变成了玩伴，最受欢迎的狗由强壮、凶狠、灵敏变成了小巧，乖顺、可爱。”
编入了八旗，成为了职业军人。不准私自远出，不准经商，不准与非旗人买卖财产，不准与非旗人通婚，不准标榜诗文、沾名士习气，不准登台演戏；不用耕地，不用经商，不用做工；不会耕地，不会经商，不会做工；不愿耕地、不愿经商、不愿做工。奖励学习国语（满语），奖励练习骑射，但是不去学习、练习，有了祖上的功德，活得也会很好。有旗饷的或者没有旗饷的，朝廷总是要给口饭吃的，安排些肥差，总之，都不会为了生存发愁，发愁的则是要打发看似无尽的美好时间。时间流逝，迫于旗人的生计，制度渐渐宽松，但是习惯已经养成。从最开始的不准到后来的不愿，几代人，两百年过去了。他们中可能还有世界上最好的弓箭手与摔跤手，但是世界上的战争已经不再需要弓箭手和摔跤手；他们心中，勇敢还是第一位的，他们的豪情还在，但世界已经改变。
旗营中，日间的骑射操练，没有了生死的较量，偶尔的围猎，倒是有些强身健体作用，但也仅此而已了。东北八旗驻军就凭借这点功夫，已经可以在全国八旗战斗力排行中名列前茅了，因此保家卫国之时，会经常从这里抽调前线。 当国家需要时，旗营中的官兵是不会退缩的，无论是内战还是外战，对于八旗儿女，保卫国家就是保卫自己的家，四世同堂看似遥不可及。
三、旗地 战争不断，每年财政一多半用于军费，国库空虚，辽阳专门成立了粮货税局，主事不到九品，却实实在在是个好差事。
对上，朝廷财政收入要依靠税局的征收；对下，绅、商定税的多少，全靠税局的一支笔，而且不少买卖都有官宦参与，结交也是很广。
辽阳旗署最高长官，属奉天副都统，补上税局这个缺儿，借着阿克敦的军功，阿林在盛京找人帮忙说了话。
辽阳境内的土地除了皇室和宗室的庄园外，分为官地，旗地和民地。皇庄，王庄、官地归省城管理，民地和其他旗地的税收统一划给了粮货税局，而之前民地和旗地的管理是分开的，分别归属于当地的府衙和旗署。
清初，辽阳界的旗地是民地的四倍，现在只有两倍了。除了因为时而开禁，闯关东开出了些许的荒地，更是因为很多旗人为了维持原来的生活水平，开始私下卖地，“旗民不交产”，旗人与民人（非旗人）的买卖本是被禁止的，但如今好多人这么干，也就民不举，官不究了。
旗人为什么要卖地？国力衰弱，旗饷一降再降，时而停发；旱涝灾害，无粮可收；瘟疫连连，无人租种，如果在遇上战争造成的死亡或者伤残，花费的增加与收入的减少，人身的限制和自身的意愿，使得越来越多的旗人家庭生活困难起来。卖地给旗人，不说旗人对土地的兴趣低，买家少，出价也要低些。卖地给民人，就不一样了，旗人的土地一般都比较肥沃，要比开荒得来的土地好得多，民人大部分都是闯关东来的，即使已经在关外住了好多辈，更爱耕种，更爱土地，因此愿意拿出多年的积蓄进行交易。 当旗人卖掉其土地后，发现其已经无法像祖先那样，再将其赚回来，皇家与八旗的命运连在一起，但此时皇家也并不好过，城池丢失，割地赔款。太平天国已经闹得皇朝的中心寝食不安，外国人还经常过来提出各种要求。
战争虽然没有蔓延到东北，但是东北已经加入了战争。除了屡次的调兵，大批的运粮往关内，增加财政支出，随之就是增加税务征收，税局的工作也变得繁重起来。
扎拉芬经常出差不在家，而在家时，家中总会有些陌生的人来来往往，大多是为了买卖旗地，找扎拉芬做个担保，私下交易的担保人就变得必不可少，有名望的人不愿意出头，没有名望的又靠不住，税局主事这个职位的人刚刚好，“交易完事就别再找我家要税了”，作为担保人也自然也少不了一份好处费。
来到家中的人，见到瑞源，都会夸上几句，“有福气的小阿哥”，还会提上几句，你的阿玛如何如何厉害，或者人如何如何的好，长大了要像你阿玛一样。
走在街上，瑞源也会听到人们说赞扬的话“扎爷的小少爷真是精神”，还会有好多商铺的店主拿些自家店里的好吃的塞给自己。
这些人口中的“厉害”或者“好”代表着什么，父亲究竟做了什么，瑞源不懂也是不清楚的，但每个人脸上都带着笑容，想必是一句赞扬的话。
人们口中的厉害，也是扎拉芬费了很多口舌和力气的。
“兄弟，国家有难，我们得扛起来啊。今天我们拥有的这一切都是皇上赏的，咱们祖先，咱们的父辈，包括我的阿玛，咱们多少的兄弟，为了国家都丢了性命。咱们拿出这些钱，交给了国家，就是交给了我们的亲人，为了那些已经为国捐躯，和正在为国家流血的亲人。”
“我也知道你家不富裕，国家的库银更是吃紧，朝廷需要我们每个人出份力，我们旗人的天下，我们不管，谁还能管呢，我们支援了朝廷就是支援自己啊，当年您老在战场上，为了朝廷，命都豁得出去，今天不能丢了当年的份儿，给我们后辈带个头儿，也让百姓看看，我们旗人不仅仅在战场上不是贪生怕死的主儿，在国家需要时，更是倾囊而出。”
“洋鬼子的神殿都建到了我们家门口。洋鬼子，还有信奉洋鬼子那一套的长毛子，满口上帝、天父什么的，要毁了我们的家园，拆了我们的庙宇，不让我们供奉灶王爷，没有了神灵保护，我们的好日子就要没了。为了保护大家，国家正在战争，我们每个人都要为国家做点什么，有钱的拿钱，有粮的拿粮，都没有的也要出把力气，大家一起努力，国家好了，我们的生活也就更好了。”
“你们的祖先很厉害啊，应该和我们的祖先一样都是神仙的后代吧。听说是一位天神在黄河边上留下了一个大脚印，河边的一位妇女在脚印中睡着了，然后生下了炎黄部落的祖先。我们的仙女还需要吃下一颗仙果，而你们这位天神只要踩一脚就可以了。来到这有多少辈了，置办了这么大的家业，上百的佣人，还在地里亲自干活，还给自己起了个外号“拾粪张”，这是告诉我你没钱交税啊，还是告诉强盗别绑了你啊。”
“你家是哪年过的山海关啊，经没经过审批啊，这么多的地，每年都交多少税啊，差多少是不是我要去查一查啊！不交也可以，我倒是可以给你出个主意，带着全家老小离开这里，走了就是了。”
再不行就得带上几个当兵的，“不行咱就得回到衙门里说道说道，带几天铁链子看看，到底是钱重要，还是命重要。”
人们口中的好，则是收税工作中，遇到些孤儿寡母的家庭，时常会帮衬一把，送些米面过去。
无论如何，这个家过的是越来越殷实，不仅自己家如此，还会帮衬到嫁出去的两个姑娘家。
四、国语骑射 横平竖直写字，方方正正做人，说的是汉字。对于满文，有人说它是顶天立地，它不似汉字，经过不知多少代，漫长的产生、发展、完善，满文只用了几年时间，文字从无到有，族内普及，估计是当时人们极高的热情及思想统一、政令通达使然。 随着全国的统一，占据人口优势的汉族，旗人与其交流时，使用了汉语。清王朝历代皇帝确是对满语都极为重视，这估计是吸取了完颜金王朝的衰落教训，可以没有军功，不会四书五经，没有显赫家世，不习人情世故，只要精通满语，就会在官场上有个位置。
“满语骑射”历来是旗人的两项必修课，瑞源的满语全靠那洪氏的故事，那洪氏也乐得讲，瑞源的玩具中，自然少不了小弓箭和小木马，却是不大感兴趣，当扎拉芬要带着瑞源玩上一玩时，射中箭靶的瑞源也会很开心，不过几次之后，就会缠着阿玛给讲故事，讲扎拉芬小时候发生的事情，扎拉芬则会说，记不清了，记不清了，还是听你的奶奶讲吧，瑞源就跑到奶奶的怀中。
注重了传统，但忘记了解放思想，实现了奴隶主向封建皇帝的转变，但是错过了工业化，最初的传统也即将消失。世界有了质的发展，汉族儒家文化孕育的封建体制已经不再领先于世界，日趋保守，发展缓慢，自保尚可，无力破旧。西方的各种思想涌入中国。无论是满族的传统还是汉族的传统，或者说是中国的传统都受到了极大的挑战，虽然守旧的力量还十分强大，但是人们的生活已经悄悄发生变化。
成人的世界里，烦恼在心中，总是觉得生活不如意，无论是看不到未来，还是太清楚未来的样子，但那都不是未来，因为还没有来。孩子的眼中，未知和新奇，瑞源，拥有着最开心的快乐和最迅速的伤心。
那洪氏希望，孙子健康成长，希望儿子平安幸福，希望整个家族团结昌盛。身边越来越多的，战争留下的孤儿寡母，让老太太很是担心，旗丁总是要上战场的。
扎拉芬希望，上下通顺，妻儿和睦，最好还能光宗耀祖。国家的前景，不知道如何，但是旱涝灾害及瘟疫病乱接连的发生，税收工作是越来越难了。
人们不知道接下来会发生什么，一如既往的生活，一如既往的开心与担心。
1859年，进入冬月，辽阳城内接到黑龙江海伦来信。
瑞源的爷爷，哥两个，弟弟阿尔哈图驻守在海伦。阿克敦健在时，只要有空，过年前，两家都会人来人往的走动一番，满载着马车去，满载着马车回。“打断了骨头连着筋，这份亲情不能丢。”这是阿克敦常常挂在嘴边的一句话。 自从阿克敦的葬礼后，两家便没有见过面了，这回来信，打算聚上一聚。“去吧，带上瑞源，见见世面，认认亲。一年到头，你也忙忙叨叨的，当是出去散散心也好，带上金桂，他沿途熟，带上瑞源的奶妈，也好照顾。”瑞源的东西，那洪氏亲自准备，吃的、用的，玩的；扎拉芬准备着年货，几坛子陈年老酒，铁岭的榛子、本溪的木耳，丹东的栗子，大连的海参等干货，外加上托人淘来的几百斤桓仁皇庄贡粮。。
佟氏，对于此次远行，自然也很是牵挂，叮嘱奶妈，叮嘱瑞源，叮嘱扎拉芬，叮嘱每一个随行的人，看住孩子，照顾孩子，侍候孩子，教导孩子，孩子吃好，孩子玩好，孩子睡好，孩子学好。
瑞源听说要出门，就一直很兴奋、开心，也很听话，选上几件最心爱的玩具路上玩耍，时而帮助奶奶往箱子里摆放物品。到了睡觉的时候也按时躺下，不再贪玩，因为据说多睡觉可以在路上有精力去玩。
一年中的后两个月对于税局来说，能收上的早已收完，收不上来的也没有必要再费力气，因此这期间是扎拉芬最清闲的时间了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>往事如烟-祭祖 一</title>
      <link>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship01/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 20:26:40 -0500</pubDate>
      <guid>https://codingnj.github.io/en/cn/posts/fic/worship01/</guid>
      <description>第一章 猝
一、序 我爸快四十的时候有了我。
我三岁时，一家人住进了一座五层楼房的顶楼。
我问他，别人爸爸的头发为什么都是黑色的，而你的头发是灰白色的。他说，那是为了革命事业晚婚晚育。对于这种说法，我才不信呢，准是他一个月二十八块六毛三分的工资吓跑了找上门的姑娘。这么说爸，其实有些过分，因为我妈总被别人说成是美女，比爸年轻了近十岁。
我奇怪那个年头工资怎么挣得那么少，妈居然心甘情愿嫁给他，也琢磨不透爸的革命事业是多么的伟大。当有人问我“你爸是干啥的呀？我会对他说：“我爸是教书的。”实际上，当时的我爸，是一名体育老师。我呢，也不怎么爱读书，我总想跑到学校外面去，育红班教室的木头板凳咯的我屁股生疼。
爷爷去世后的每个除夕，爸会像往年一样，让我对着爷爷留下的那块木板磕头，木板前摆放着苹果、桔子、香蕉，还有香喷喷的肘子肉，看得我直流口水。然后，爸将一捆捆纸钱，分成有多有少的一摞摞，用毛笔在上面写上一个个名字，带着我到屋外路口去烧纸。他总是随手捡上一根树枝，默默的在地上画圈，开门，挑动着燃烧的火苗，不让其熄灭，再向圈外弹出些许燃烧着的纸钱，说是给无人祭奠的孤魂，最后把所有火星打灭，带着我鞠上三个躬。看着一窜一窜的火苗，我总是想往里面扔上几个鞭炮，也只是想想。
在我的记忆里，父母和所有城里的工薪阶层一样，每天早八晚五的工作。我，也和身边其他的人一样，穿着夹克衫或者运动装，满口都是东北味，一样的学习考试，然后艰难的找工作。
市里成立满族联谊会的时候，有很多人找到爸，说其热心满族文化，请他做满联的名誉会长，爸答应去，但只愿做会员。一天，我看见他胸上别着一枚胸章，铜质的，面上镶着有机玻璃，八个角，红黄蓝白四色，各占了四个对角；红黄蓝白四色镶了边，又占了四个对角，中间黑底金字，弯弯曲曲写着满文。爸告诉我这象征着八旗，红、黄、蓝、白和镶红、镶黄、镶蓝、镶白旗，我再一看，八个角正好是八面旗。中间的满文写着满洲。这个胸章设计的真好，我总喜欢带着它参加一些聚会，逢人便介绍一下。 记忆是个很痛苦的过程，但遗忘来得悄然无息，让你不知道哪件事情在什么时候就成为了空白。就好像突然在某一天，当我回忆起，儿时的这座城市，才发现那么多不起眼的低矮房子一一离去，带走的不仅仅是空间的变化，也带走了与之相关的全部的往事。 在这座传统的工业城市里，曾经的文明，大部分消失得无影无踪，一部分融入到生活里，但已经很难辨认。
一个曾经喜欢过我的女孩说，你要是能多考虑考虑买套大点的房子，寻思怎么买辆车，我就跟你结婚。我是个爱思考的人，但这方面是考虑得少了些，走出校门就有车有房，恐怕很多穷学生做不到的，我不是不爱她，可我更不想依靠父母做到，那会让他们很为难。
我更情愿去思考人们为什么这么善于遗忘，每当我翻开家中的《白山杂录》时，我就想起，爸让我给那块木板磕头的情景，那块木板上刻着圈圈点点的满文字，爸总像对待自己眼珠子似的擦拭那块木板，可惜，如今那块木板已经找不到了，爸是永远不会知道这件事了。我的脑海里，爸祭祖时认真的模样总也消散不去，现在，相片已替代了那块木板，爸的相片夹在相框里，目光慈爱地看着我，仿佛又在和我讲述家祭的故事。
二、祭祖 清光绪二十六年，西元1900年，盛京城内，雪过天晴。这天是除夕，瑞源全家老小在家渥扯库（祭祖）。西屋西墙上供着祖宗板，上面的满文书圈圈点点，写着“白山黑水，源远流长”，板沿儿下粘着镶黄色的挂线，意味着这户人家隶属于镶黄旗，板上放着祖宗匣，匣中盛着祖先影像、宗谱、香碟等物。板旁挂着佛朵妈妈神袋，板前供着自家酿的米酒13盏，自制的奶油点心13碟。板下面一张供桌，煮熟了的大块肉和祭器一齐供在上面。院内东南角的“索罗杆”前，也供着同室内相同的供品。
一年前，住在黑龙江海伦的阿尔哈图去世后，穆昆达（族长）索绰成为了年岁、辈分最高的人，其雪白的辫子又松又稀，细长的眼睛总是像擦不干净似的，脸上堆着的皱纹就像树心的年轮一样，此刻，正率领着全族老幼，按照辈份站列于祖宗板前。
瑞源的爱妻，那郭氏（郭布罗氏）已怀胎七个月，这将是瑞源的第一个孩子。按照满人家祭的规矩，郭布罗氏站在女性家属一边。
索绰的念词在人们的耳中响起，“很古很古的时侯，世上刚刚有天和地，阿布卡恩都里（天神）把围腰的细柳叶摘下几片抖上一抖，柳叶下便长出了飞虫、爬虫和人，大地从此有了人烟。一天，虎尔罕河突然变成虎尔罕海。白亮亮的大水淹没了万物生灵。虎尔罕河畔生活的人只剩下了一个。他在大水中飘流，眼看就要淹死了，水面飘来一条柳枝，他手抓柳枝漂进了石洞。柳枝化作一个漂亮的姑娘，两人生下了乌喇那拉的先人布库。”
“一代传一代，传到了三千八百代，乌喇那拉家族人丁兴旺，感谢佛朵妈妈庇佑。把最好的肉献给佛朵妈妈，把香喷喷的祭品献给列祖列宗，保佑我乌喇那拉家一年吉祥，保佑我们家族子孙万代香火不断！感谢阿布卡恩都里，感谢佛朵妈妈，列祖列宗为子孙祝福吧！”说完，索绰跪下来给祖宗叩头，大家也跟着跪下来，磕了三个头。瑞源不知道祖先能不能听得到，听得懂这些祝词，胸脯随着思绪起伏，一口寒冷的空气进入体内，身体接连打了两个寒战。
每多听一遍这远古的传说，瑞源知道自己又长了一岁，一年到了头，一年又要来，记得，小时候过年，家里老小给祖宗磕头的时候，是一个女萨满在祝辞，带着卷舌音，鼻音很重。当年萨满口中的满语，现在会说的人少了。关里家的人到东北来，到处开了荒，捕鱼打猎的少了，都说汉话了，老人们摇头叹息，仿佛儿孙们大不孝。其实，老辈人的满语说得也不利落。
瑞源是个例外，他醉心满文，着迷于那些古老的神话故事，无论是因此受到称赞，还是与人红脸，瑞源都将其视为自己最后的心灵港湾，停靠其中，内心总能归于平静。
这些年，国力积弱，外强来袭，丧权辱国，却每每必有一战，直到是遍体鳞伤，屈于胯下。
甲午风云，瑞源主动请缨，重回盛京将军依克唐阿帐下。瑞源当然怕死，特别是左宝贵阵亡消息的传来，大将永山在身边阵亡；瑞源当然知道这场战争日渐势衰，自己对于战争的结果于事无补，当战火烧到了千山一线；瑞源当然希望在世上留有子女，虽说当其父母过世后，再少有人在自己的面前提及，但是，瑞源并不后悔冲上前线，不后悔凤凰城一战为将军挡了一炮，不后悔自己成了跛子，不后悔因将军被贬自己没有得到什么嘉奖，不后悔离开了官场，自己终究是在还能杠起枪的年龄，为国效力了，尽了一个旗人的责任，这次战争足够大，虽然战争的结果让人愤恨而丧气，但作为每个参加战争而英勇向前的个人，足够在饭后说上一说，就像父亲总是唠叨的那样，虽然父亲早已经不在了，虽然当年在父亲唠叨时，总是不以为然，甚至带着一丝的抵触情绪，如今，自己总算是可以专心去做一些自己喜欢的事情了。
战争打焦了沃土，也打散了文化。中国传统文化，被彻底击败，“中学西用”敌不过全盘的西化。
人们开始反思几千年的中国传统文化，西方各种思想在中国开始扩散。几千年传承的文化受到质问，更不要说没有什么抽象理论，靠着一个个口口相传故事，延续下来的满族文化，但是，这却是瑞源的心之所向。
靠着祖上留下的良田，不愁吃穿，瑞源便重拾年少断章，整理古老传说，考察满风，写出《盛京满洲祭祀源流考》，后将其编入《白山杂录》。他发现满人崇拜天神，自然神，但是最崇拜自己的祖先，在诸多的祭礼仪式中最重视祭祖活动。满人通过祭祖来维系家庭、宗族关系，促进家族团结和睦，弘扬宗族传统家风，以启迪后人，提倡孝悌敬老的伦理观念，为诫族人守法持家，光宗耀祖。
无事的瑞源，在城里开了个私塾，不教授四书五经，只传授满文，来者不限年龄，免费学习，以传扬满风满俗。
这年头，还有谁去学这些东西呢，免费又能如何。没钱的，忙着糊口，这东西又不当饭吃；有钱的，忙着赚钱花钱；想用这个去当官，没有关系与银子，学会了也是白扯。如果能管吃管喝，也许还能有些人气，那样的开销却又是瑞源承担不起的，倒是老有几位日本人前来，对满文显得比中国人更感兴趣。此间，习得萨满之学的兄弟瑞泯，想在这里找上几个徒弟，更是无果而终。
时间一天天的过去，也许只有隐隐作痛的腿伤，提醒着瑞源曾经的往事。
光绪二十四年（1898年），私塾中，瑞源只身一人，斜靠在椅子上，一只胳膊肘拄在桌沿儿上，手扶着沉沉的额头，耳中的知了鸣叫声一声接一声，眼睛随时都有闭合的可能，眼前摆着随手翻开的《白山杂录》，字里行间恍惚于脑中，这是自己所书写的吗，是何年何月之事了，自己是否会一觉就昏睡了过去？
咚咚咚，一阵敲门声，进来的是一个穿着青色军服，辫子用布盘在头上的兵士。
“大人，盛京将军依克唐阿大人有请。”
大人？瑞源揉了揉眼睛，坐正了身体，已经很久没人这么称呼自己了。
盛京将军依克唐阿？看来朝廷又重新启用依帅。是啊，本就没有什么过错，国家用人之际，怎能放着忠勇之才不用呢，这样的人，也是不多了。
瑞源的思想一闪而过，注意力回到了兵士身上，其穿着和从前的粗布褂子不同，头上没带斗笠帽子，不免问上了几句。兵士笑着说：“如今到处喊着维新变法，成立新军，这身行头是依克唐阿大人发给小的们的。”
能被人想着，是件好事，特别是曾经的老上司，如今的关外一把手，瑞源心跳难免加快了些。在瑞源的眼中，这是一位令人尊敬的领导，却又好似一位亲密的战友与老师，或者是一位性格、做派和身边其他旗人没有太大区别的满洲老人，这不是说依克唐阿平易近人，只是在瑞源这儿，没有那么高高在上。
变革图强，人人都要说上几句，无论是保守派，还是革新派，口中都是要把国家变得强大起来，眼睁睁看着日本通过变革，咬住大清国，要吃成了胖子，谁又能说沿着老路走，就能打个翻身仗呢。无论选择站在权力的哪一边，依克唐阿都决定要把脚下这片土地抖一抖。
龙兴之地，开矿自足，办学育人。依克唐阿想到了为自己受过伤，办过学堂的瑞源。
“我自任佐领以来，已有不少关里人到关外开荒屯地，东三省地广人稀，物产丰饶，三千里江山美如画，这是祖先留给子孙最宝贵的财富，可惜呀，八旗子弟的弓弦烂了，马刀卷刃了， 年青人，这胆子却是越来越大了，前几日，几个小伙子，扛起大旗闹起了自治。我知道他们也是看不起我们这些老家伙了，对他们还是要加以引导，要给他们上上课，用上他们想要的方式，听说你办起了个小学堂，不如你再多开些课程，思想上的，知识上的，为国家多多的培养人才。” 依克唐阿一如从前，想啥说啥，不客套不寒暄。
雄心不老，精气神却已大不如前，白发埋没了黑发，眉宇之间带着倦意，几年不见，瑞源深感依帅苍老了许多。
维新变法仅维系了百余日，留下一所京师大学堂，康梁党遭通缉，谭嗣同六君子在北京菜市口笑对横刀，胆肝昆仑。
维新的失败不影响社会的进步，依帅的逝世不影响东北的发展。
“披锐墨尔根，抵俄在珲春，忠信不易，回望伊通，诚勇一生；
挥戈甲午战，抗日于奉天，豪气犹存，镇守盛京，虎威将军！”
1899年，被誉为“虎将军”的老帅依克唐阿，壮志未酬，撒手人寰，终年66岁。瑞源悲痛中写下挽联，瑞源不知在余生中是否还能遇到，如依帅这般时常被自己想起并想着自己的亦师亦友的人。
葬礼上，人们三五成群，簇簇相聚，低声耳语，熟悉的面孔，却没有熟悉的人，那些瑞源熟悉的人，大多在一场场战争中离开了人世，或是不在盛京，与这场葬礼无关的人，简单的几句问安，瑞源形单影只的看着人来人往，没有人招呼其加入闲谈，其也没有主动加入某一簇人群听听叹息中的旧时光。瑞源的旧时光，随着葬礼上的风与烟，慢慢的消散。
身前身后，虎将军，褒贬不一。将军革职期间，时人撰写的《奉天通志》将其称为“依大赖”，说其反复用兵不得胜，在千山题字破坏了风水；并将屯兵辽阳的吉林将军长顺称为“长坐坡”。而在截获日本的战报中则记录依克唐阿的部队神出鬼没，灵活进退；清军的两次进攻被我军轻而易举地击退了，但是其并不甘心，这次又来攻海城，可谓勇敢，可谓顽强。英国的医疗传教士司督阁回忆，将军虽然指挥部队防御辽阳，日本人对他无可奈何，但终归是一位勇敢但是没有文化的满洲老兵，这里的文化估计主要是指西方文化了。《清史稿》称其“勇而有谋”。
再高的评价也只是只言片语，再风光的葬礼都是生命的结束。一转眼，人们马上关心起下一任主政东北的是谁，是否对自己的工作、生活有什么影响。瑞源，只求尽职尽责，除了偶尔会回忆起与依帅共事时的往事，闲谈中搭上几句，仅此而已了。
三、学堂 瑞源没有找到那个扛着大旗，呼唤东北自治的，名叫张榕的少年，那个少年也没有报名参加瑞源开办的新式学堂，瑞源用食指与中指翻滚着一枚康熙通宝，心想，这是怎样一个胸怀“壮志”的少年英雄，如果能够见到他，真的好想和他唠一唠，到底是什么使得如今的年轻人，对于祖辈以及自己愿意用生命护卫的国家或说是朝廷，如此的失望与绝望呢？从而提出各式大胆的想法，并付之行动。瑞源知道，自己是没有什么办法或是能力说服这样的年轻人的，他们也终究会成为脚下这片土地的未来，那将是怎样一个未来呢？如今，也许他真的不适合在这所官办的学校中学习，就算其前来参加考试，想是很难通过正常途径被录取的，因为考卷中关于时事的理解，他很难给出正确的答案，据说，其跑去了北京。康熙通宝当啷一声掉到了地上，瑞源的思绪回到了眼前的事情，学生的招生，教师的招聘，学科的设置，时间已经被排得满满的，未来的事情就交给未来的人吧。
除了瑞源亲自教授满语，盛京荟兰诗社中的无事秀才，奉天武术界的几位好手，教会请来的洋人先生，都成为了这里的老师。另有几位主动找上门来的日本人，想在这里教授日语，被瑞源拒绝了。
招生，当一批批的学生前来报名，咨询具体开设的西方课程时，瑞源还是有些意外的，没有想到，如今有如此多的年轻人愿意学习这些，想自己在北京同文馆学了几年，不能说没用上，但是要说因此取得了什么成绩，也是说不出来太多的，更不要说被那些科举出身的人“另眼看待”了。
盛京城西，八旗营地与实胜寺之间，几间旧祠堂，几名老师，几十名学生，把这里挤得满满当当。
校舍不够用，教师不够用，瑞源仍然坚持尽可能的多收一些学生。
瑞源不敢怠慢，唯恐自己的能力不足，耽误学生的前程，耽误国家的未来，撑起一方净土，也许这将是余生做的最有意义的事情了，也许仍如那场远去不久的战争，成为心中的痛，成为云烟。
他能叫出这里每一个人的名字，却想不起当初自己在同文馆学习的样子。当年的自己，是否也如眼前这些少年一样，对世界充满了渴望，当他们到我这个年龄，这个国家会如何，他将会，能够给他们带来什么呢？
虽然，瑞源一直认为学习新知识是必要的，但是，更看重祖宗留下的东西。这里，每天都有一堂满语课，但是课堂上的效果并不比之前的小学堂好到哪里去，唯一的区别，教室被填的很满，他们都睁大着眼睛，安静的坐在座位上。上课前，上课时，上课后，瑞源的叹息声越来越多。
忙忙碌碌的白天，瑞源的睡眠却变得越来越轻，早上醒的时间和夜晚犯困的时间都变得越来越早。醒了就再睡不着，白天又变得常常犯困，课堂上，瑞源时不时打起了哈欠。
依克唐阿过世后，新任盛京将军增祺，进一步组建奉天大学堂，诸多学校开始合并，瑞源开办的学堂也在其中，新的学堂中，满文课程变为了末梢，有人离开，有人留下，有人选择新的学习方向。
瑞源早已习惯了领导变动对工作的影响，无论是暂停、转向，或者是持续推进。对于眼前的年轻人，是否有更好的发展，也是瑞源担心的，瑞源希望自己是多虑了，年轻人少一份惆怅，多一份憧憬。
瑞源希望，这些年轻人在接下来的日子里面，少走些弯路，快些成长。在分别之际，和大家聊聊什么，讲讲甲午战争中的爱国将领，激发一下同学们的爱国热情，但是仗打得有些窝囊；讲讲国家的未来，如今的腐败愈演愈烈，未来如何说得清楚；追忆一下太祖、世祖、圣祖，估计难以提起同学的兴趣，归于老生常谈，时过境迁，如今早已大不相同了。
瑞源发现自己没有什么能够给予这些学生的，能对他们有所帮助或者启迪的话，或者说是，没有信心能够使这些学生听得进自己的经验之谈，让他们相信通过自己的加倍努力会使国家越来越好，或者说是国家会对他们的想法足够重视，从而达到改变国家现状的结果。再现实一些，通过学习，是否能够使得生活过得更好，瑞源都没有十足的把握这样说出去。但是他们，不学习，又能做些什么呢？
吃顿饭终究是要有的，简餐淡酒，不关乎未来，仅就眼前，这一夜，瑞源喝了很多酒，这一夜，瑞源独自掉下了眼泪。
四、众神 我的案头放着《白山杂录》，那是本竖版的线装书，很厚但很轻，书名由满汉双语写成。书的纸张已经发黄，书里的汉字用工工整整的小楷写成，里面不时夹杂着圈圈点点的满文。爷爷说，《白山杂录》不止这一本，其他的都遗失了。 一个暖冬的下午，我坐在书房的高背椅上懒洋洋地翻开了书。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
